<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>धर्म</title>
    <link>https://hindudharm.github.io/</link>
    <description>Recent content on धर्म</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Aug 2017 11:45:27 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://hindudharm.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>सोमवार को भगवान शिव और गणेशजी की एक साथ करें पूजा ,जरूर पूरी होगी मनोकामना  </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-worship-lord-shiva-and-ganesh-together-on-monday/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 11:45:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-worship-lord-shiva-and-ganesh-together-on-monday/</guid>
      <description>हिन्दू शास्त्रों के अनुसार सोमवार को भगवान शिव की पूजा करने का दिन माना जाता है। इस समय भगवान शिव और गौरी के पुत्र जी के जन्मदिन के अवसर पर उनका उत्सव पूरे जोश के साथ मनाया जा रहा है। ऐसे में अगर एक साथ पिता और पुत्र दोनों की आराधना की जाए तो कुंडली के दोष दूर हो जाते है और मनोकामना जरूर पूरी होती है।  पढ़ें- सोमवार की सुबह मंदिर में जाकर शिवलिंग में जल और बिल्व पत्र चढ़ाएं साथ ही गणेश जी को दू्र्वा चढ़ाएं। इससे दोनों देवताओं का हमे आशीर्वाद मिलता है। पढ़ें-गणेशजी को मोदक बहुत ही प्रिय होता है इसलिए किसी भी मंदिर में पूजा करते समय गणेशजी को मोदक या बेसन से बने लड्डू चढ़ाए। साथ ही शंकर जी को दूध से शिवलिंग को स्नान कराएं। शिवजी के सामने घी का दीपक जलाएं और ऊं नम: शिवाय का जाप 108 बार करें साथ ही गणेश जी की वंदना करें और ॐ गं गणपतये नम: का जाप भी करें। अपने शत्रु के नाश के लिए नीम की जड़ के गणपति के सामने &amp;lsquo;हस्ति पिशाचि लिखे स्वाहा&amp;rsquo; का जप करें। लाल चंदन और लाल रंग का फूल चढ़ाएं। इससे कुंडली में मौजूद दोष का निवारण होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश उत्सव में &#39;गणपति बप्पा मोरया&#39; के जयकारे क्यों लगाए जाते हैं, जानिए इसके कारण</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/ganesh-utsav-2017-secret-of-ganapati-bappa-morya-slogan-story/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 10:23:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/ganesh-utsav-2017-secret-of-ganapati-bappa-morya-slogan-story/</guid>
      <description>इस समय में देश में गणेश उत्सव की धूम है। के दिन भक्त अपने- अपने घरों में गणेशजी की मूर्ति की स्थापना करते है और भक्ति में डूबे रहते है। बड़े-बड़े पूजा पंडालों में गणपति की गूंज सुनाई देती है। इस समय हर भक्त के जुबान पर एक ही जयकारा गूंज रहा है &#39;गणपति बप्पा मोरया&#39;। लेकिन क्या आप जानते है कि गणपति बप्पा मोरया क्यों बोला जाता है। आइए जानते है इसके पीछे का कारण।  पढ़ें-  गणपति के जयकारे की कहानी महाराष्ट्र के एक गांव चिंचवाड़ गांव से जुडी है। इस गांव में एक संत पैदा हुए थे जिनका नाम मोरया गोसावी था। माना जाता है भगवान गणेश के आशीर्वाद के बाद ही मोरया का जन्म हुआ था। वह जन्म से ही भगवान गणेश जी भक्ति में लीन रहने लगे थे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अगस्त के आखिरी चार दिनों में लगेगा विष योग, इन 5 राशियों पर पड़ेगा भारी</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/moon-and-saturn-comes-together-again-in-august-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 08:29:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/moon-and-saturn-comes-together-again-in-august-2017/</guid>
      <description>जब शनि और चंद्रमा एक साथ गोजर करने लगता है तो विष योग बनता है। ऐसा संयोग कई राशि वालों के लिए बेहद कष्टकारी माना जाता है। वैसे तो प्रत्येक माह में एक बार विष योग बनता है, लेकिन इस बार अगस्त के महीने में दो बार विष योग बन रहा है। अगस्त के शुरुआती दिन में विष योग बन चुका है और अब 28 से 31 अगस्त को फिर एक बार विष योग बन रहा है। ऐसे में 5 राशियों पर यह विष योग बुरा प्रभाव डालेगा। आइए जानते है कौन सी यह 5 राशियां।  पढ़ें-  मिथुन- इस राशि के जातकों के लिए सप्ताह के शुरुआती दिनों में चंद्रमा पंचम भाव में गोचर करेंगें, जो ऊंची बुद्धिमता का संकेत कर रहा है। प्रेम संबंध और संतान के प्रति हालांकि आपको चिंतित होना पड़ सकता है। प्रतियोगी परीक्षाओं के परिणाम को लेकर भी आपका मन इस समय चिंतित रह सकता है। सप्ताह के मध्य में चंद्रमा आपके छठे घर में विचरण करेंगें जो कि शनि के साथ विष योग भी बना रहे हैं। इस समय अनजाना डर मन को परेशान कर सकता है।  तुला- इस राशि के जातकों के लिये सप्ताह के आरंभिक दिनों में चंद्रमा आपकी ही राशि में विचरण करेंगें, जिससे आपको शारीरिक सुख और आत्मा का सुख प्रचुर मात्रा में मिलेगा। प्रेम संबंधों एवं दांपत्य जीवन में सुख की प्रचूर मात्रा रहेगी। सप्ताह के मध्य दिनों में चंद्रमा शनि के साथ विष योग बना कर द्वितीय भाव में विद्यामान रहेंगें जो कि आपका व्यर्थ धन व्यय करवायेंगें। मन नकारात्मक विचारों से भरा हुआ रह सकता है। अंजान भय भी मन में बना रह सकता है।  मकर- इस राशि के जातकों के लिये सप्ताह की शुरुआत में चंद्रमा कर्मभाव में विराजमान रहेंगें। पिछले कुछ समय से कार्यक्षेत्र से अधिक लाभ न मिल पाने के कारण इस समय आपको भविष्य के लिये खुशियां मिल सकती है। पिता के सानिध्य में भी समय व्यतीत करने के योग बन रहे हैं। सप्ताह के मध्य दो दिनों में चंद्रमा लाभ घर में शनि के साथ विषयोग बनायेगा।  कुंभ- इस राशि के जातकों के लिए सप्ताह के शुरुआती दिनों में चंद्रमा भाग्य स्थान में विचरण करेंगें। भाग्यवश आपको जीवन में काफी अच्छे विकल्प भी मिल सकते हैं। जिन विकल्पों को आप सोचकर आगे भी बढ़ सकते हैं। आपके मन में धार्मिक प्रवृतियां भी उत्पन्न हो सकती हैं। दो दिनों में चंद्रमा कर्मभाव में शनि के साथ विषयोग बना रहा है। दो दिनों में आपको कार्यक्षेत्र में काफी संघर्ष और परेशानियों का सामना भी करना पड़ सकता है।  कर्क- आपकी राशि से पंचम स्थान में शनि और चंद्रमा विष योग बन रह है। ऐसे में अगस्त के अंतिम दिनों में इस राशि कि जातको को संतान को लेकर बहुत सारी परेशानियां पैदा हो सकती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऋषि पंचमी : सप्तऋषियों के पूजन से दूर होते हैं अनजाने में किए गए सारे पाप</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/rishi-panchami-on-26-august-2017-and-know-about-all-story-of-saptrishi/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2017 20:42:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/rishi-panchami-on-26-august-2017-and-know-about-all-story-of-saptrishi/</guid>
      <description>आज ऋषि पंचमी है। भाद्रपद की शुक्ल पक्ष की पंचमी तिथि को ऋषि पंचमी का व्रत मनाया जाता है। इस दिन विशेष रूप से सप्त ऋषियों की पूजा की जाती है। इस व्रत को पुरुष और महिलाएं दोनो ही कर सकते है। ऋषि पंचमी के दिन महिलाएं ऋषियों की पूजा कर उनसे धन-धान्य, समृद्धि, संतान प्राप्ति तथा सुख-शांति की कामना करती हैं।  पढ़ें-  शास्त्रों के अनुसार इस व्रत को सप्तऋषियों की पूजा करने से सभी प्रकार के पापो से मुक्ति मिल जाती है। इस व्रत को करने से जाने-अनजान में किए गए सारे पाप कट जाते है। इस व्रत के बारे में ब्रह्राजी ने राजा सिताश्व को बताया था जिसे करने से प्राणियों के समस्त पापों का नाश हो जाता है। सनातन धर्म में स्त्री जब मासिक धर्म या रजस्ख्ला (पीरियड) में होती है तब उसे सबसे अपवित्र माना जाता है। इस दोष को दूर करने के लिए वर्ष में एक बार ऋषि पंचमी का व्रत किया जाता है। ऋषि पंचमी के व्रत में किसी नदी में स्नान करना चाहिए और कथा सुननी चाहिए साथ ही दान-दक्षिणा आदि करना चाहिए। इस व्रत को करने से धन-सम्पति और सुख- शांति का आशीर्वाद मिलता है। इस दिन सप्तऋषियों की पूजा करने से व्यक्ति के सभी प्रकार के पाप नष्ट हो जाते है। अविवाहित स्त्रियों के लिए यह व्रत बेहद महत्त्वपूर्ण माना जाता है। इस दिन हल से जोते हुए अनाज को नहीं खाया जाता अर्थात जमीन से उगने वाले अन्न ग्रहण नहीं किए जाते हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वीजा नहीं मिल पा रहा है तो चले आइए 500 वर्ष पुराने इस मंदिर में</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/know-about-chilkoor-balaji-temple-or-visa-wale-balaji/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2017 15:36:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/know-about-chilkoor-balaji-temple-or-visa-wale-balaji/</guid>
      <description>यदि आपका वीजा नहीं बन पा रहा है तो निराश न होएं। जल्द ही आपका वीजा बन बनेगा, लेकिन इसके लिए आपको हैदराबाद जाना बनेगा। किसी सरकारी दफ्तर नहीं, बल्कि मंदिर। वीजा वाले बालाजी मं‌दिर में, जहां लोग वीजा बनने के लिए मन्नत मांगते हैं और इच्छा पूरी होने पर उनके चरणों में अपना वीजा अर्पित करते हैं। हैदराबाद से करीब 40 किलोमीटर दूर ये मंदिर, ओसमान सागर लेक के तट पर चिल्कुर बालाजी मंदिर आ जाएं। इन्हें ही वीजा वाले बालाजी कहते हैं। इस मं‌दिर की स्‍थापत्य कला देखने लायक है, 500 वर्ष पुराना मंदिर जो है।  ये भी पढ़ें-  जानकारों के मुताबिक प्राचीन काल में यहां भगवान वेंकटेश बालाजी के भक्त रहजे थे। अपने भगवान के लिए उनकी भक्ति देखने लायक थी। इसी वजह से हर वर्ष वे अपने घर से कोसों दूर तिरुमल बालाजी मंदिर आते थे भगवान के दर्शन करने। एक बार उनकी तबीयत खराब हो गई। तबीयत इतनी खराब थी कि वे अपने भगवान से मिलने मंदिर तक यात्रा नहीं कर सकते थे। ऐसे में भगवान बालाजी ने उनसे सपने में आकर आ कहा है मैं तो तुम्हारे पास के जंगल में रहता हूं और तुम मुझसे मिलने इतनी दूर आते हो। सुबह भक्त भगवान के बताए स्‍थान पर पहुंचा तो उसे वहां एक उभरी हुई जमीन दिखाई दी। वहां पर खुदाई शुरू हुई। इसी में कुदाल बालाजी की मूर्ति पर लग गई और रक्त बहने लगा। रक्त बहते देख भक्त चिंतित हो गया। उसी वक्त आकाशवाणी हुई और कहा गया कि दुध से नहलाकर उसी जगह पर मूर्ति स्‍थापित की जाए। जब भक्त ने दुग्‍धा‌‌भिषेक किया तो उसी समय वहां पर श्रीदेवी और भूदेवी की प्रतिमा भी अवतरित हो गई। तभी से यहां पर तीनों की पूजा की जा रही है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिदेव को प्रसन्न करने के लिए शनिवार को करेें ये उपाय, पूरी होगी मनोकामना</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/take-these-measures-on-saturday-to-please-lord-shani-dev/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2017 14:49:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/take-these-measures-on-saturday-to-please-lord-shani-dev/</guid>
      <description>25 अगस्त की शाम को शनि वृश्चिक राशि में मार्गीय हो गए है। इस वजह से कुछ राशियों पर सकारात्मक तो कुछ पर नकारात्मक प्रभाव पड़ेगा। यदि किसी की राशि में शनि की साढ़े साती चल रही हैं तो शनिदेव को प्रसन्न करने के लिए शास्त्रों में कई उपाए बताए गए है। इन उपायों को करने से आप की मनोकामना पूरी हो सकती है।  पढ़ें-  ऐसी मान्यता है कि शनिवार के दिन तेल से बने भोजन को भिखारी को खिलाने से शनिदेव प्रसन्न होते हैं। शनिवार को काले कुत्ते, काली गाय रोटी खिलाने से जीवन की समस्याएं दूर होती है। शनिदेव की कृपा पाने के लिए हनुमानजी की पूजा करने से शनि का असर कम होता है। शनिवार के दिन हनुमान चालीसा पाठ करने से शनि के सभी दोष समाप्त होते हैं। शनिवार के दिन काली चीजों जैसे काली उड़द दाल, काला कपड़ा ,काला चना और काली मिर्च को गरीबों में दान देने से शनिदेव खुश होते है। अपने जीवन में पैसा, वैभव और यश प्राप्त करने के लिए शनिवार की शाम के समय पीपल के पेड़ के नीचे चौमुखा दीपक जलाना चाहिए । </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल का 27 अगस्त को राशि परिवर्तन, इन 6 राशियों पर रहेगा भारी </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/mars-transit-in-leo-on-27th-august-2017-and-its-effects/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 13:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/mars-transit-in-leo-on-27th-august-2017-and-its-effects/</guid>
      <description>मंगल को क्रूर ग्रह माना जाता है जो स्वभाव से क्रोध के भाव में रहता है। ज्योतिष के अनुसार मंगल ग्रह ऊर्जा, शक्ति एवं पराक्रम का कारक भी है। 27 अगस्त को मंगल का राशि परिवर्तन होने जा रहा है। कर्क राशि से बदलकर सिंह राशि में प्रवेश करेंगे। 27 अगस्त 2017 को सुबह 08:51 बजे मंगल सिंह राशि में गोचर करेंगे और 13 अक्टूबर 2017 को शाम 04:25 बजे तक इसी राशि में स्थित होंगे। आइए जानते है मंगल का राशि परिवर्तन से सभी 12 राशियों के लिए कैसा रहेगा।  पढ़ें- मेष- मंगल का परिवर्तन इस राशि में 5वें भाव में हो रहा है । मंगल का निन्न राशि कर्क से उच्च राशि सिंह में आने से इस राशि के जातको के लिए शुभ संकेत के आसार बन रहा है। पारिवारिक मामले की परेशानी खत्म होगी। नए घर का योग बन सकता है। जो लोग अपने वर्तमान कार्यक्षेत्र को बदलना चाहते है उनके लिए यह समय अच्छा हो सकता है। धन लाभ के प्रबल संकेत है।वृष- मंगल अपने पराक्रम भाव को छोड़कर सुख के भाव में प्रवेश कर रहे हैं। जिसके कारण इस राशि के जातको को सकारात्मक परिणाम मिल सकता है। यदि इस समय कोई बिजनेस शुरू करना चाहता है यह उसके लिए शुभ समय है। पैतृक संपत्ति से लाभ मिलने के संकेत है। मिथुन- मंगल का यह परिवर्तन तीसरे भाव में हो रहा है जो आपके पराक्रम का स्थान को बताता है। इन राशि के जातको के लिए आने वाला समय में काफी कुछ शुभ-शुभ होने के संकेत मिले सकते है। इस दौरान विदेश यात्रा का योग बन रहा है।कर्क- मंगल का यह परिवर्तन धन भाव में होने से इस राशि के जातको को धन प्राप्ति के योग बनने के संकेत साफ है। यह परिवर्तन वाद-विवाद का कारण बन सकता है कुल मिलाकर इस स्थान बदलाव से मिलेजुले परिणाम देखने को मिल सकता है।सिंह- मंगल नीच राशि को छोड़कर सिंह राशि में प्रवेश कर रहे हैं। इस समय यह आपके लगभग सारे काम में आने वाली रुकावट को दूर कर देगा। सरकारी क्षेत्र में लाभ मिलने के प्रबल संकेत है।कन्या- मंगल आपकी राशि में 12वें स्थान में प्रवेश करेंगे। यह परिवर्तन आपकी राशि के लिए शुभ नहीं है। बीमारी या फिर किसी दुर्घटना का संकेत यह परिवर्तन साफ तौर पर दिख रहा है संभल कर रहने की आवश्कता है। तुला- मंगल का इस राशि में परिवर्तन लाभ वाले योग में हो रहा है जिससे इस राशि वालों के लिए धन प्राप्ति के योग बनेगा। इसके साथ यह आपके यश में भी वृद्धि करेगा।वृश्चिक- मंगल इस राशि के 10वें स्थान में अपना प्रवेश कर रहे हैं जोकि कर्मक्षेत्र का सूचक है। जिससे आपका प्रमोशन होने का योग है। कर्मक्षेत्र होने के कारण करियर में जोश और जुनून आपको सफलता की सबसे ऊपरी मंजिल तक ले जाएगा। इस राशि वालों के लिए भविष्य में पैसों की कोई कमी नहीं रहेगी।धनु- मंगल का यह परिवर्तन आपके जीवन में अच्छे परिणाम लाने की ओर संकेत कर रहा है। उच्च शिक्षा के लिए आप विदेश में अध्ययन करने की योजना बना सकते हैं। लंबी दूरी की यात्रा आपके लिए लाभकारी साबित होगी। परिवार का सहयोग मिलेगा।मकर- मंगल का आपकी राशि में 8वें भाव में प्रवेश कर रहा है जिसके कारण यह परिवर्तन इस राशि वालों के लिए ज्यादा खास उत्साहजनक नहीं है। कार्यक्षेत्र में परेशानी का सामना करना पड़ सकता है। धन हानि के साथ आपके साथ कोई दुर्घटना घट सकती है।कुंभ- कुंभ राशि के जातको के लिए मंगल का प्रवेश सातवें भाव में हो रहा है।इस दौरान नौकरी में आपकी पदोन्नति की प्रबल संभावना है। वैवाहिक जीवन में जीवनसाथी से किसी बात पर मनुमटाव हो सकता है। अपने क्रोध पर नियंत्रण रखें और बहसबाज़ी के चक्कर में न पड़ें।मीन- मंगल आपकी राशि में 6वें भाव में अपना स्थान बदल रहा है। जिसके कारण आपको सफलता पाने के लिए संघर्ष करना पड़ सकता है।यदि व्यवसाय में पैसे की दिक्कत सामने आ रही है तो इस समय मंगल के प्रभाव से आपको कर्ज मिल सकता है। साथ ही किसी पुराने कर्ज के बढ़ने की संभावना भी बन सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिर्फ इन 3 कारणों से जिंदगी में आते हैं अजनबी लोग, चंद पलों की होती है मुलाकात</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/know-means-when-you-meet-unknown-person/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 11:58:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/know-means-when-you-meet-unknown-person/</guid>
      <description>हर रोज न जानें कितने लोगों से मिलते हैं। कभी किसी बस स्टैंड तो कभी किसी मॉल में टकरा जाते हैं। हजारों चेहरों से आमना सामना होता है रोज, लेकिन क्‍या आप जानते हैं कि ये हजारों चेहरे हमसे क्यों टकराते हैं। नहीं ये मात्र नहीं होता, इन अजनबी लोगों का हमारी जिंदगी में आने के पीछे कोई न कोई मकसद होता है।   ये भी पढ़ें- कुछ लोग ऐसे होते हैं, जो हमेशा के‌ लिए हमारे जीवन में नहीं आते। सिर्फ किसी खास मकसद के लिए ही आते हैं और मकसद पूरा होते ही हमारी जिंदगी से चले जाते हैं। जानकारों की मानें तो ये सब पहले से ही निर्धारित होता है कि कौन हमारी जिंदगी में आएगा। इन 3 कारणों से हमारी जिंदगी में आते हैं अजनबी लोग और मकसद पूरा होते ही चले जाते हैं। कई बार लोग हमें आगे बढ़ने से रोकने के लिए आते हैं। मतलब जिस मार्ग पर चल रहे हैं, वो सही है या नहीं। अगर हमारे लिए वो रास्ता सही नहीं है ब्रह्मांड की कोई शक्ति मानव रूप में हमारे पास आती है। इसीलिए कुछ समय के लिए वहां रूक जाना चाहिए और जिस काम के लिए जा रहे हैं उसके बारे में वापस से विचार करना चाहिए। कई बार हमसे ऐसे लोग टकरा जाते हैं, जो हमें हमारे उद्देश्य से मिलवाते हैं। ये लोग चंद पल के लिए ही हमारी जिंदगी में आते हैं। इन लोगों से छोटी सी मुलाकात भी ये बताने के लिए काफी होती है कि हमारी जिंदगी का उद्देश्य क्या है। ऐसे लोग हमारी आत्मा पर अपना गहरा प्रभाव छोड़ जाते हैं। जब थककर बैठ जाते हैं तो ये ही लोग हमें फिर से खड़ा करके अपने रास्ते चले जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूरे देश में आज धूमधाम से मनाई जा रही गणेश चतुर्थी, देखें तस्वीरें </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-celebration-today-different-parts-of-india/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 11:02:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-celebration-today-different-parts-of-india/</guid>
      <description>देवताओं में सबसे पहले पूजे जाने वाले भगवान गणेश का जन्मदिन आज गणेश चतुर्थी के रूप में मनाया जा रहा है। देश के कई जगहो पर बप्पा की मू्र्ति की स्थापना की जा रही है। प्रधानमंत्री नरेन्द्र मोदी और राष्ट्रपति ने देश वासियों को गणेश चतुर्थी की बधाई दी है। आइए दर्शन करते है देश के अलग- अलग जगहों के बप्पा के।  पढ़े- पुणे के एक प्रसिद्घ गणेश मंदिर की तस्वीर जहां पर भक्त गणेशजी की पूजा में रमे हुए है। नागपुर के गणेश मंदिर की बप्पा की तस्वीर जहां पर भक्त भगवान गणेशजी पूजा में लीन हैं। मुंबई के मशहूर गणेश मंदिर लाल बागचा मंदिर की तस्वीर जहां पर दर्शन के लिए भक्तों की भीड़ उमड़ी है।  दर्शन कीजिए मुंबई के सिद्धि विनायक मंदिर का जहां पर भक्तों की भीड़ उमड़ी हुई है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश चतुर्थीः आज रात को न देखें चांद, छवि पर लग सकता है झूठा आरोप</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/prohibited-moon-sighting-on-ganesha-chaturthi-according-to-shastra/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 08:54:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/prohibited-moon-sighting-on-ganesha-chaturthi-according-to-shastra/</guid>
      <description>देशभर में की धूम है। 10 दिन तक चलने वाला ये त्‍यौहार 25 अगस्त से शुरू हो रहा है, जो 5 सितंबर तक चलेगा। गणेश उत्सव भाद्र पद की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी को मनाया जाता है, क्योंकि इस दिन गणेश जी का जन्म हुआ था। पूरी श्रद्धा से गणपति की पूजा करने पर इनकी कृपा मिलती हैं, लेकिन इस दिन एक बेहद मामूली सी गलती भी आपकी साफ सुथरी खराब कर सकती है। दरअसल शास्‍त्रों के अनुसार गणेश उत्सव पर कुछ खास समय चांद को नहीं देखना चाहिए, ये अशुभ होता है। जानें किस समय न करें चांद के दर्शन   ये भी पढ़ें- चतुर्थी तिथि 24 अगस्त को रात 08.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश चतुर्थी आज: पूजा के लिए होंगे 2 घंटे 33 मिनट, इस तरह गणपति की करें स्‍थापना</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-know-lord-ganesha-worship-time-and-date-or-subh-muhurat/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 08:32:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-know-lord-ganesha-worship-time-and-date-or-subh-muhurat/</guid>
      <description>देवताओं में सबसे पहले पूजे जाने वाले भगवान गणेश का जन्मदिन आज गणेश चतुर्थी के रूप में मनाया जा रहा है। 10 दिन तक चलने वाले इस पर्व को गणशोत्सव या भी कहा जाता है। गणेशोत्सव के दिन लोग घरों में भगवान गणेश को स्‍थापित करते हैं और 10वें दिन यानी अनंत चतुदर्शी के दिन विर्सजन किया जाता है। इस बार ये पर्व 25 अगस्त से 5 सितंबर तक चलेगा।   ये भी पढ़ें-  भाद्र पद में आने वाला ये पर्व इस बार काफी शुभ है, क्योंकि इस बार ये पर्व हस्त नक्षत्र में पड़ रहा है, जिसे काफी शुभ माना जाता है। बप्पा को घर लाने, स्‍थापना करने और उनकी पूजा करने के लिए भक्तों के पास मध्यान्ह के 2 घंटे 33 मिनट होंगे। गणपति का जन्म मध्यान्ह काल में हुआ था, इसीलिए इसी काल में पूजा करना शुभ माना जाता है। पूजा का शुभ मुहूर्त सुबह 11.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हरितालिका तीज: ‌शिवजी को आज जरूर अर्पित करें इस तरह के कपड़े, पूरी होती है हर मनोकामना</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/hartalika-teej-2017-hartalika-vrat-katha-and-its-importance-of-married-women/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2017 11:19:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/hartalika-teej-2017-hartalika-vrat-katha-and-its-importance-of-married-women/</guid>
      <description>हिन्दू पंचांग के अनुसार भाद्रपद महीने के शुक्ल पक्ष की तृतीया को मनाई जाती है। इस बार यह तीज 24 अगस्त यानि गुरूवार के दिन मनाई जाएगी। इस व्रत को तीजा भी कहते है। विवाहित महिलाएं अपने अखंड सौभाग्य की कामना के लिए यह व्रत रखती है और अविवाहित लड़कियां अच्छे वर की कामना के लिए भी इस व्रत को रखती है।  पढ़ें-  शिव पुराण के अनुसार भगवान शिव को पति रूप में पाने के लिए मां पार्वती ने इस व्रत को रखा था, इसलिए इस व्रत का महत्व बढ़ जाता है। तब पार्वती जी के तप और आराधना से प्रसन्न होकर भगवान शिव ने माता पार्वती को पत्नी के रूप में स्वीकार किया था। हरतालिका तीज में महिलाएं पूरे दिन बिना जल ग्रहण किए व्रत का पालन करती है और व्रत के अगले दिन जल ग्रहण करती है। हरितालिका व्रत के दिन रात को महिलाएं जागती है और भजन-कीर्तन करती है। पढ़ें-  तीज के दिन महिलाएं बिना कुछ खाए-पीए रहती है। इस व्रत में भगवान शंकर और माता पार्वती की मूर्ति बनाकर उनकी पूजा की जाती है।  इस व्रत में सुहाग की डिब्बी में सुहाग की सभी चीजों को रखकर माता पार्वती को अर्पित करना चाहिए वहीं शिवजी को धोती और अंगोछा चढ़ाया जाता है। पूजा के बाद महिलाएं अपने बड़े-बुजुर्गो का आशीर्वीद प्राप्त करती हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>58 साल बाद गणेश चतुर्थी पर बन रहा विशेष संयोग, शनिदेव हो रहें हैं मार्गी</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/after-58-years-in-this-ganesh-chaturthi-2017-falls-special-combination/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2017 09:18:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/after-58-years-in-this-ganesh-chaturthi-2017-falls-special-combination/</guid>
      <description>को भगवान गणेशजी के जन्मदिन के रूप में मनाया जाता है। यह उत्सव भाद्रपद के शुक्ल पक्ष की चतुर्थी के दिन शुरू होगा जो इस बार 25 अगस्त को पड़ रहा है। इसी दिन 58 वर्षों के बाद एक विशेष संयोग भी बन रहा है। जिसकी वजह से गणेश चतुर्थी और अधिक खास हो गई है।  पढ़ें-  इस बार की गणेश चतुर्थी खास है क्योंकि जिस दिन गणेश चतुर्थी है उसी दिन शनि अपनी सीधी चाल चलेंगे। न्यायाधिपति शनिदेव 25 अगस्त की शाम 5 बजकर 19 मिनट पर वृश्चिक राशि में मार्गीय हो रहे हैं। इस दिन शन‌िदेव की पूजा करने से सभी राश‌ियों के लोगों पर खूब कृपा बरसेगी। इससे पहले गणेश स्थापना के समय शनिदेव 1959 में इसी दिन मार्गीय हुए थे ।इस बार वृश्चिक राशि में 141 दिन वक्रीय होने के बाद शनि देव 25 अगस्त से मार्गीय हो रहे हैं। पढ़ें-  इस बार गणेश उत्सव 25 अगस्त से 5 सितंबर तक मनाया जाएगा। इस बार गणपति का 11वें दिन विसर्जन होगा। हस्त नक्षत्र में रवि योग, गज केसरी योग बनने से भक्तों के लिए यह विशेष फलदायी रहेगा।  ऐसा संयोग होने से इस दिन भगवान गणेश के साथ शनिदेव की पूजा करने से उनके प्रकोप से मुक्ति मिल जाएगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश चतुर्थी के दिन नहीं करना चाहिए चांद का दर्शन, इस दिन चंद्रदेव को मिला था श्राप</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-do-not-worship-moon-in-occasion-of-ganesh-chaturthi/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 12:17:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-do-not-worship-moon-in-occasion-of-ganesh-chaturthi/</guid>
      <description>25 अगस्त को गणेश चतुर्थी है और इसके साथ ही 10 दिनों तक गणेश उत्सव की शुरुआत हो जाएगी। शास्त्रों में गणेश चतुर्थी के दिन चांद के दर्शन करने की मनाही है। भाद्रपद की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी को भगवान गणेश का जन्म हुआ था इसलिए इस दिन को गणेश चतुर्थी के रूप में मनाया जाता है।  पढ़ें- एक बार गणेश जी को चंद्रलोक से भोज का आमंत्रण आया। गणेश जी को मोदक खाना बहुत पंसद होता है इसलिए उनका ध्यान मोदक पर ही था। गणेश जी ने वहां जी भर कर मोदक खाए और वापस लौटते समय बहुत से मोदक साथ भी ले आए। मोदक बहुत ज्यादा थे, जो उनसे संभाले नहीं गए। उनके हाथ से मोदक गिर गए, जिसे देखकर चंद्र देव अपनी हंसी नहीं रोक पाए। चंद्रदेव को हंसता देख गणेश जी गुस्से में आ गए । क्रोध में आकर उन्होंने चंद्रदेव को श्राप दे दिया कि जो भी उन्हें देखेगा उस पर चोरी का कलंक लग जाएगा। साथ ही चंद्रमा को श्राप दे दिया कि आज से तुम काले हो जाओगे।तब से ऐसी मान्यता है कि भाद्रपद मास के शुक्ल पक्ष की चतुर्थी के दिन जो भी कोई चांद के दर्शन करेगा उस पर झूठा आरोप लगेगा। इसलिए भादों महीने की शुक्ल चतुर्थी को चांद के दर्शन नहीं करना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान गणेश की पूजा में इस वजह से चढ़ाई जाती है दूर्वा, राक्षस से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/why-durva-grass-offered-to-lord-ganesha-during-his-worship/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 12:16:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/why-durva-grass-offered-to-lord-ganesha-during-his-worship/</guid>
      <description>25 अगस्त से गणेश उत्सव की शुरुआत होने जा रही है जो इस बार 10 दिनों के बजाए 11 दिन तक चलेगी। के अवसर पर गणेशजी की पूजा का विशेष महत्व होता है। गणेशजी की पूजा में कई चीजें चढ़ाई जाती है जिसमें दूर्वा का विशेष महत्व होता है। इसके बिना गणेश जी की पूजा अधूरी समझी जाती है। भगवान गणेश को तो दूर्वा काफी प्रिय होती है, लेकिन तुलसी को इनकी पूजा में प्रयोग करने की मनाही होती है। आइए जानते है इसके पीछे का रहस्य।  पढ़ें-  पुराणो के अनुसार एक असुर रहा करता था जिसका नाम अनलासुर था। जिसने स्वर्ग और पृथ्वी पर सभी को परेशान करता था। वह ऋषि-मुनियों,देवताओं और आम लोगों को जिंदा ही खा जाया करता था। तब सभी देवता इस राक्षस के सर्वनाश के लिए महादेव के पास प्रार्थना करने के लिए कैलाश पर्वत जा पहुंचे। तब शिवजी ने सभी देवी-देवताओं की बात सु्नकर कहा कि अनलासुर का अंत केवल गणेश ही कर सकते हैं। इसके बाद भगवान गणेश ने अनलासुर को निगल लिया जिसकी वजह से उनकी पेट में जलन होने लगी जो शांत नहीं हो पा रही थी। तब कश्यप ऋषि ने दूर्वा की 21 गांठ बनाकर गणेश जी को खाने को दी। तब जाकर उनकी पेट की जलन शांत हो गई। तभी से गणेश जी को दूर्वा चढ़ाने की परंपरा शुरू हुई।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27 अगस्त को मंगल बदलेगा अपनी चाल, ये 6 राशि वाले होंगे मालामाल</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/mars-transits-in-zodiac-sign-leo-on-the-27th-august-2017/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 11:31:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/mars-transits-in-zodiac-sign-leo-on-the-27th-august-2017/</guid>
      <description>27 अगस्त को मंगल का राशि परिवर्तन होने जा रहा है। कर्क राशि से बदलकर सिंह राशि में प्रवेश करेंगे। 27 अगस्त 2017 को सुबह 08:51 बजे मंगल सिंह राशि में गोचर करेंगे और 13 अक्टूबर 2017 को शाम 04:25 बजे तक इसी राशि में स्थित होंगे। मंगल को क्रूर ग्रह माना जाता है स्वभाव से मंगल में क्रोध का भाव रहता है। यह ऊर्जा और युद्ध का प्रतीक होता है। आइए जानते है मंगल का राशि परिवर्तन से सभी 12 राशियों के लिए कैसा रहेगा।  पढ़ें- मेष- मंगल का परिवर्तन इस राशि में 5वें भाव में हो रहा है । मंगल का निन्न राशि कर्क से उच्च राशि सिंह में आने से इस राशि के जातको के लिए शुभ संकेत के आसार बन रहा है। पारिवारिक मामले की परेशानी खत्म होगी। नए घर का योग बन सकता है। जो लोग अपने वर्तमान कार्यक्षेत्र को बदलना चाहते है उनके लिए यह समय अच्छा हो सकता है। धन लाभ के प्रबल संकेत है। वृष- मंगल अपने पराक्रम भाव को छोड़कर सुख के भाव में प्रवेश कर रहे हैं। जिसके कारण इस राशि के जातको को सकारात्मक परिणाम मिल सकता है। यदि इस समय कोई व्यसाय शुरू करना चाहता है यह उसके लिए शुभ समय है। पैतृक संपत्ति से लाभ मिलने के संकेत है।  मिथुन- मंगल का यह परिवर्तन तीसरे भाव में हो रहा है जो आपके पराक्रम का स्थान को बताता है। इन राशि के जातको के लिए आने वाला समय में काफी कुछ शुभ-शुभ होने के संकेत मिले सकते है। इस दौरान विदेश यात्रा का योग बन रहा है। कर्क- मंगल का यह परिवर्तन धन भाव में होने से इस राशि के जातको को धन प्राप्ति के योग बनने के संकेत साफ है। यह परिवर्तन वाद-विवाद का कारण बन सकता है कुल मिलाकर इस स्थान बदलाव से मिलेजुले परिणाम देखने को मिल सकता है। सिंह- मंगल नीच राशि को छोड़कर सिंह राशि में प्रवेश कर रहे हैं। इस समय यह आपके लगभग सारे काम में आने वाली रुकावट को दूर कर देगा। सरकारी क्षेत्र में लाभ मिलने के प्रबल संकेत है। कन्या- मंगल आपकी राशि में 12वें स्थान में प्रवेश करेंगे। यह परिवर्तन आपकी राशि के लिए शुभ नहीं है। बीमारी या फिर किसी दुर्घटना का संकेत यह परिवर्तन साफ तौर पर दिख रहा है संभल कर रहने की आवश्कता है।  तुला- मंगल का इस राशि में परिवर्तन लाभ वाले योग में हो रहा है जिससे इस राशि वालों के लिए धन प्राप्ति के योग बनेगा। इसके साथ यह आपके यश में भी वृद्धि करेगा। वृश्चिक- मंगल इस राशि के 10वें स्थान में अपना प्रवेश कर रहे हैं जोकि कर्मक्षेत्र का सूचक है। जिससे आपका प्रमोशन होने का योग है। कर्मक्षेत्र होने के कारण करियर में जोश और जुनून आपको सफलता की सबसे ऊपरी मंजिल तक ले जाएगा। इस राशि वालों के लिए भविष्य में पैसों की कोई कमी नहीं रहेगी। धनु- मंगल का यह परिवर्तन आपके जीवन में अच्छे परिणाम लाने की ओर संकेत कर रहा है। उच्च शिक्षा के लिए आप विदेश में अध्ययन करने की योजना बना सकते हैं। लंबी दूरी की यात्रा आपके लिए लाभकारी साबित होगी। परिवार का सहयोग मिलेगा। मकर- मंगल का आपकी राशि में 8वें भाव में प्रवेश कर रहा है जिसके कारण यह परिवर्तन इस राशि वालों के लिए ज्यादा खास उत्साहजनक नहीं है। कार्यक्षेत्र में परेशानी का सामना करना पड़ सकता है। धन हानि के साथ आपके साथ कोई दुर्घटना घट सकती है। कुंभ- कुंभ राशि के जातको के लिए मंगल का प्रवेश सातवें भाव में हो रहा है।इस दौरान नौकरी में आपकी पदोन्नति की प्रबल संभावना है। वैवाहिक जीवन में जीवनसाथी से किसी बात पर मनुमटाव हो सकता है। अपने क्रोध पर नियंत्रण रखें और बहसबाज़ी के चक्कर में न पड़ें। मीन- मंगल आपकी राशि में 6वें भाव में अपना स्थान बदल रहा है। जिसके कारण आपको सफलता पाने के लिए संघर्ष करना पड़ सकता है।यदि व्यवसाय में पैसे की दिक्कत सामने आ रही है तो इस समय मंगल के प्रभाव से आपको कर्ज मिल सकता है। साथ ही किसी पुराने कर्ज के बढ़ने की संभावना भी बन सकती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी न मारें गणेश जी के वाहन को, नकारात्मक शक्तियों से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/do-not-kill-rats-because-lord-ganesha-vehicle-or-vahan-indicate-negative-power/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 08:12:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/do-not-kill-rats-because-lord-ganesha-vehicle-or-vahan-indicate-negative-power/</guid>
      <description>की सवारी चूहा है, जिसकी भगवान के साथ पूजा की जाती है, लेकिन अगर यही चूहे घर में दिखने लग जाएं तो लोग परेशान हो जाते हैं। घर की चीजों को काटकर बर्बाद करना आदि की वजह से लोग इन्हें अपने घर में बिल्कुल भी बर्दाश्त नहीं करते। जैसे ही चूहे घर में घूमते दिखाई देने लगे, बस हर जगह दवाई डालकर या उन्हें मार देते हैं। आपने भी शायद ऐसा जरूर किया होगा। अगर हां तो आज से भी चूहों को मारना बंद कर दें, नहीं तो इसका बुरा प्रभाव आपकी जिंदगी पर धीरे धीरे दिखने लगेगा।   ये भी पढ़ें-  चूहों को मारने की बजाय उन्हें भगाने की कोशिश करें। चूहें भगवान गणेश का वाहन है सिर्फ इसीलिए ही मारना अशुभ नहीं होता। इसके पीछे दूसरी ताकतों का भी राज है। चूहे बिल में रहते हैं, जहां सिर्फ अंधेरा ही अंधेरा होता है। चूहे नकारात्मक शक्तियों का प्रतीक होते हैं और अंधेरें में रहने के कारण उनमें नकारात्मक शक्तियों का वास हो जाता है। अगर अचानक ही घर में अधिक चूहे आने लगे, मतलब वहां नकारात्मक शक्तियां हावी हो रही है। ऐसे में आपको भगवान गणेश जी की पूजा अर्चना करनी चाहिए और उनके वाहन यानी चूहे की हत्या करने से बचना चाहिए। ऐसा करने से आपको कई तरह के नुकसान उठाने पड़ सकते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11 दिनों तक‌ लगातार बोलें ये मंत्र, हर कोई मानने लगेगा आपकी बात </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/these-mantra-make-your-wishes-come-true/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2017 08:36:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/these-mantra-make-your-wishes-come-true/</guid>
      <description>कई बार तमाम कोशिश और मेहनत के बावजूद भी सफलता नहीं मिलती। यही नहीं आस पास के लोग उसकी बात को तवज्जों भी नहीं देते। अगर आप भी उनमें से एक है, जो सही होने बाद ही अपने मन मुताबिक काम नहीं करवा पाता है तो आपको सिर्फ एक बोलना होगा, जिसका असर आप कुछ ही दिनों में देखने भी लगेंगे। इसकी ताकत से हर कोई आपकी बात मानने लगेगा।  ये भी पढ़ें- इस मंत्र को बोलने से पहले आपको कुछ सामान की जरूरत पड़ेगी। एक मुट्ठी नमक, चंदन, सफेद मोमबत्ती, सफेद कपड़ा और एक सुपारी लेकर दक्षिण दिशा की तरपु मुंह करके जमीन पर बैठ जाएं। अब मोमबत्ती को जलाएं और अपने माथे पर और सफेद कपड़े पर चंदन से तिलक करें। अब सुपारी को अपने हाथों से पकड़कर यहां दिए मंत्र को 131 बार पढ़ें।  ओम नमो भगवते कामदेवाय यस्य दर्शयों भवामि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूर्ण सूर्यग्रहण के दौरान जरूर करना चाहिए ये 5 काम, दूर होंगी परेशानियां </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-you-must-do-these-5-things/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 22:36:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-you-must-do-these-5-things/</guid>
      <description>आज साल का पहला पूर्ण सू्र्यग्रहण पड़ने जा रहा है। यह ग्रहण अमेरिकी महाद्वीप में दिखाई देगा। भारतीय समय के अनुसार रात 9.15 से शुरू होगा जो रात के 2.34 मिनट तक चलेगा। लेकिन यह ग्रहण भारत में नहीं दिखेगा और न ही इसका कोई ज्यादा असर देखने को मिलेगा। ग्रहण के दौरान कुछ चीजों का पालन करना चाहिए ताकि किसी प्रकार का कोई अशुभ प्रभाव न पड़ सके।  पढ़ें-  ग्रहण काल में अपने इष्ट देव, मंत्र, गुरु मंत्र, गायत्री मंत्र आदि का जप कर दीपक जला कर करना चाहिए.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्यग्रहण 2017: सूर्यग्रहण हुआ शुरू, जानिए क्या होगा इसका असर</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-nasa-will-be-broadcast-live/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 21:55:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-nasa-will-be-broadcast-live/</guid>
      <description>सूर्य ग्रहण शुरू हो चुका है। यह सूर्यग्रहण भारतीय समय के अनुसार रात 9.15 से शुरू हुआ जोकि रात के 2.34 मिनट तक चलेगा। करीब 99 साल के बाद ऐसा अवसर आएगा जब इस दिन अमेरिकी महाद्वीप में पूर्ण सूर्यग्रहण दिखाई दे रहा है । इस खास खगोलीय घटना के लिए अंतरिक्ष एजेंसी नासा ने इसके के लिए तैयारी कर ली है। नासा इस मौके पर इस घटना को पूरी दुनिया में लाइव प्रसारण हो रहा है।  पढ़े- 21 अगस्त को होने वाले पूर्ण सूर्यग्रहण का इससे पहले इतने बड़े पैमाने पर कवर नहीं किया गया था। नासा ग्रहण के पहले और ग्रहण के दौरान सभी तस्वीरें एवं वीडियो का लाइव प्रसारण करेगा। इस दिन होने वाले सूर्य ग्रहण अमेरिका के सभी प्रमुख इलाकों में नजर आएगा। यह खगोलीय घटना युरोप, उत्तर-पूर्व एशिया, उत्तर-पश्चिम अफ्रीका,प्रशांत अटलांटिक के ज्यादातर हिस्सों में दिखाई देगा। जबकि भारत में सूर्य ग्रहण आंशिक रहेगा। भारत में इस सूर्य ग्रहण का कोई भी असर नहीं पड़ेगा क्योंकि इस दौरान भारत में रात होगी। ग्रहण की कुल समय करीब 5 घंटे 18 मिनट रहेगा जबकि पूर्ण सूर्य ग्रहण का कुल अवधि 3 घंटे और 13 मिनट तक रहेगा। सूर्य और पृथ्वी के बीच जब चंद्रमा आ जाता है तब सूर्य ग्रहण होता है। सूर्य ग्रहण के बाद लोग आस-पास के नदियों मे स्नान करते है साथ ही गरीबो को दान करते हैं। 1918 के बाद पहली बार ऐसा पहली बार होगा जब अमेरिकी लोग इस घटना का गवाह बनेंगे। इस खास मौके के लिए नासा ने करीब 10 से ज्यादा स्पेसक्राप्ट, 3 एयरक्राफ्ट और 50 से ज्यादा एयर बैलून लगाकर इस खगोलीय घटना को कवर करेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्यग्रहणः आज रात 5 घंटें तक भूलकर भी न करें ये काम, जिंदगी पर लग सकता है &#39;ग्रहण&#39;</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/solar-eclipse-2017-do-not-do-these-things-during-surya-grahan-or-solar-eclipse/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 13:55:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/solar-eclipse-2017-do-not-do-these-things-during-surya-grahan-or-solar-eclipse/</guid>
      <description>दुनियाभर में आज को देखने को लेकर जितनी उत्सुकता बनी हुई है, उससे अधिक खौफ भी है, क्योंकि 99 साल बाद पूर्ण दिखाई देगा। जिसका असर भारत पर भी होगा। के कारण राशियों में उठा पटक होगी, जिसका असर लोगों की ‌निजी जिंदगी पर भी होगा। भारतीय समयानुसार रात 9.15 बजे शुरू होगा और 2.34 बजे तक रहेगा। इस समय बीच ऐसी कई चीजें है, जिसे करने से आपको बचना चाहिए। नहीं तो अब तक को सबसे बड़ा सूर्यग्रहण आपकी जिंदगी में ग्रहण लगा सकता है।  ये भी पढ़ें-  ऐसा माना जाता है कि जिस समय ग्रहण चल रहा है तो उस बाल और कपड़ों को भूलकर भी न धोएं। यानी रात में करीब 5 घंटें आपको इनके बारे में सोचना भी नहीं है। ज्यादातार लोग रात में भोजन करने के बाद ब्रश करते हैं। अगर आपमें भी ये आदत है तो आज के लिए इसका त्याग कर दीजिए। आज जितनी देर तक ग्रहण हो, उस समय ब्रश न करें।  ग्रहण की अवधि में न ही यात्रा करें और न ही पानी पीएं। साथ ही बाल की न बनाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन 3 वजहों से होता है डिप्रेशन, छुटकारा पाने के लिए सूर्योदय के समय करें ये काम</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/know-about-3-reasons-of-depression-according-to-astrology/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 13:50:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/know-about-3-reasons-of-depression-according-to-astrology/</guid>
      <description>कहा जाता है अधिक तनाव के तनाव के कारण व्यक्ति अवसद यानी ‌डिप्रशेन का शिकार हो जाता है, वो काफी हद तक सही भी है। की माने तो डिप्रेशन तीन कारणों की वजह से होता है, जिसकी वजह से वो परेशान रहने लगता है। आगे चलकर यही परेशानी बढ़ जाती है, जिसके बाद उसे डॉक्टर्स और दवाईयों का सहारा लेना पड़ता है।   ये भी पढ़ें-  अगर आपके आस पास भी कोई व्यक्ति इस अवस्‍था में दिख रहा है तो तुरंत ये उपाय करें और उसमे आत्मविश्वास जगाने की कोशिश करें। ज्योतिशास्‍त्र के कारण पितृदोष, पूर्व जन्म के कर्म और ग्रहों के गोचर के कारण्‍ा भी अवसाद हो सकता है। जानें कैसे इनकी वजह से होती हैं परेशानियों और निजात पाने के लिए जानें उपाय माना गया है पूर्वजों के कर्मो का लेखा जोखा आने वाली पीढ़ी का उठाना पड़ता है और यहीं पितृ दोष के रूप में उनकी कुंडली में दिखाई देता है। वैसे मेडिकल साइंस में इसे वंशानुगत रोग की संज्ञा दी जाती है। जन्म कुंडली में पितृ दोष पंचम भाव से देखा जाता है। यदि पंचम भाव या पंचदेश राहु या शनि से पी‌ड़ित हो या फिर सूर्य व चंद्रमा, लग्नेश शनि या राहु से पीड़ित हो तो व्यक्ति को पितृ दोष होता है। ऐसे में व्यक्ति पारिवारिक परेशानियों से घिरा रहता है। उपायः पितृदोष की शांति हेतु त्रिपिंडी श्राद्ध, नारायण बलि कर्म, महामृत्युंजय मंत्र का जाप एक अच्छा उपाय है। इसके अलावा पितरों की शांति के लिए पिंडदान करना चाहिए। ज्योतिषशास्‍त्र के अनुसार व्यक्ति को उनके पूर्व जन्म के कर्म का फल इस जन्म में भुगतना पड़ता है। ऐसी स्थिति में चंद्रमा शनि या राहु द्वारा पी‌ड़ित व्यक्ति या ग्रहण दोष से पी‌‌ड़ित व्यक्ति डिप्रेशन में आ जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश चतुर्थी: देवताओं और गजानंद के बीच हुई थी बड़ी बहस, शिवजी ने इस तरह निकाला समाधान</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-why-are-first-worship-lord-ganesha-in-start-good-work/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 13:12:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-why-are-first-worship-lord-ganesha-in-start-good-work/</guid>
      <description>गणेश चतुर्थी हिन्दुओं का एक प्रमुख त्योहार है। हिन्दू धर्म में किसी भी शुभ कार्य या पूजा को शुरू करने से पहले भगवान गणेशजी की पूजा जरुर की जाती है। भगवान गणेश को समृद्धि,बुद्धि और भाग्य का देवता माना जाता है। भगवान गणेश मनुष्‍यों के कष्‍ट दूर कर देते है और उनकी पूजा करने से घर में सुख समृद्धि आती है। आखिर सभी देवी-देवताओ में सबसे पहले भगवान गणेश जी की क्यों पूजा करते हैं आइए जानते है।  पढ़ें-  ऐसी मान्यता है कि किसी भी शुभ कार्य को शुरू करते समय भगवान गणेश करने से उस काम में किसी तरह की कोई अड़चन नहीं आती है। भगवान गणेश जी पूजा करते समय उस काम में आने वाली बाधा दूर हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुशग्रहणी अमावस्या आज, इस दिन 12 महीनों के लिए जमा करते हैं विशेष तरह की घास</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/kusha-grahani-amavasya-falls-on-21-august-2017-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 07:03:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/kusha-grahani-amavasya-falls-on-21-august-2017-and-its-significance/</guid>
      <description>हर महीने को पड़ने वाली अमावस्या तिथि का अपना विशेष महत्व होता है। सोमवार को होने वाली अमावस्या को सोमवती अमावस्या कहते है। भादो महीने के कृष्ण पक्ष की अमावस्या को कुशग्रहणी अमावस्या और अघोरी चतुर्दशी के नाम से जाना जाता है। इसी दिन सूर्य ग्रहण भी लगेगा लेकिन यह ग्रहण भारत में दिखाई नहीं देगा जिसके कारण इसका महत्व बढ़ जाता है।  पढ़ें-  कुशग्रहणी अमावस्या के दिन पूरे साल के लिए अनेक धार्मिक कार्यो के लिए कुश जोकि एक प्रकार की घास होती है को एकत्र किया जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन यदि घास को एकत्रित किया जाए तो पूरे साल इसका पुण्य लाभ मिलता है। किसी भी धार्मिक कार्य में इसका प्रयोग करना जरुरी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस पक्षी के एक पंख से दूर रहती है सारी आसमानी ताकतें, होता है व्यक्ति को भरपूर लाभ</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/owl-wings-remove-all-negative-power/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 13:27:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/owl-wings-remove-all-negative-power/</guid>
      <description>कहते हैं मानव दुनिया के अलावा भी एक दुनिया है, जहां इंसानी दुनिया को छोड़ चुके लोग रहते हैं। आम भाषा में इन्हें कहते हैं। वैसे तो ये इंसानी दुनिया से दूर ही रहते हैं, लेकिन कुछ एक बार किसी खास कारण से ये अपनी दहलीज को लांगते हुए इस दुनिया में प्रवेश कर ही जाते हैं। जिसके बाद इंसानों को परेशानियों का सामना करना पड़ता है। अगर आपको भी अपने घर में ऐसी किसी नकारात्मक शक्ति का अहसास होता है और आप सारे उपाय करके थक गए हैं तो एक पंख आपकी सारी परेशानी दूर कर देगा।  ये भी पढ़ें-  पंख को अपने सामने रखकर 1000 बार इस मंत्र का जाप करें। हर बार मंत्र पूरा होते पंख में पर बार फूंक मारें। ऐसा करने से पंख अभिमंत्रित हो जाता है। ऊं मनः रुद्राय, नमः कालिकाय</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुंडली में इस ग्रह की अशुभ दशा, बर्बाद कर देती है व्यक्ति की शादीशुदा जिंदगी</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/bad-mars-planet-or-mangal-grah-affects-the-marital-life-of-a-person/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2017 10:35:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/bad-mars-planet-or-mangal-grah-affects-the-marital-life-of-a-person/</guid>
      <description>जिस नक्षत्र में व्यक्ति का जन्म होता है, वो उसके पूरे जीवन को प्रभावित करती है। कहा जाता है कि व्यक्ति की जन्म कुंडली में नौ होते हैं, जिनकी चाल व्यक्ति प्रभावित होता है। इन्हीं में मंगल ग्रह को काफी महत्तपूर्ण माना जाता है और इसके अशुभ होने पर व्यक्ति के सामने सबसे बड़ी परेशानी पैसों की आती है। जानिए मंगल ग्रह कैसे प्रभावित करता है व्यक्ति की जिंदगी को  ये भी पढ़ें-  अगर किसी व्यक्ति की कुंडली में मंगल ग्रह अशुभ है तो वह कर्जदार तो होता ही है। साथ ही ये कर्जा दिन पर दिन बढ़ता ही जाता है। मंगल के अशुभ होने पर अगर जातक भूमि संबंधी कोई भी काम करता है तो उसे नुकसान होता है। अगर मकान भी बनवाता है तो उसमें रहने वालों को परेशानियों का सामना करना पड़ता है। शारीरिक रूप से भी जातक परेशान रहता है। मंगल ग्रह के अशुभ होने पर अक्सर व्यक्ति के शरीर में दर्द रहता है और रक्त संबंधी बीमारी से पीड़ित रहता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रोज बोलें सिर्फ ये 4 शब्द, कभी कमजोर नहीं होगी आपकी याददाश्त</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/these-mantras-boost-your-brain-power-better-than-almonds/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2017 09:59:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/these-mantras-boost-your-brain-power-better-than-almonds/</guid>
      <description>आज की बिजी लाइफ में लोग छोटी छोटी बातों को जल्दी ही भूल जाते हैं। काम का प्रेशर, घर की टेंशन और न जाने कितनी बातों के बीच कुछ दिन पुरानी या कभी कभी तो कुछ मिनटों पहले की ही बात भूल जाते हैं। इसी वजह से लोगों ने अपनी रोजमर्रा की आदतों में बादाम खाना शुमार कर लिया है, जिससे उनकी याददाश्त समय के साथ बरकरार रहें। माना जाता है कि रोज सुबह शाम भीगे बादाम खाने से याददाश्त बरकरार रहती है। में ऐसे कई तरीके बताए गए जो बादाम से भी ज्यादा कारगर है। ऐसे ही है ये 4 शब्‍द, जिन्हें रोज बोलने से याददाश्त अच्छी हो जाती है और आप बादाम खाना भूल जाएंगे।  ये भी पढ़ें- इन 4 शब्दों को सुनने मात्र से ही बुद्धि तेज हो जाती है। इस मंत्र को बोलने से पहले उत्तर दिशा में मां सरस्वती की मूर्ति या तस्वीर स्‍थापित करें। मां सरस्वती की तस्वीर के सामने सामने घी का दीया जलाकर सफेद फूल अर्पित करें। ये भी पढ़ें-  इसके बाद आपको ऊं ऐ ऐ नमः मंत्र बोलना है। इस मंत्र को पूरे मन से बोलें और इस दौरान अपने मन में कोई दूसरे विचार न लाएं। ध्यान रहें कि इस मंत्र को 21 दिनों तक बोलना है और इतने दिनों तक आपको ब्रह्मचार्य की पालना करना है। 22 वें दिन सात कन्याओं को खीर का प्रसाद दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अजा एकादशी आज: इस व्रत को करने से राजा हरिश्चन्द्र को दोबारा मिला था राज-पाठ</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/aja-ekadashi-vrat-2017-its-story-and-importance/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 12:50:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/aja-ekadashi-vrat-2017-its-story-and-importance/</guid>
      <description>आज अजा एकादशी है। भादो महीने में मनाई जाने वाली को अजा एकादशी कहते है। इस एकादशी को करने से भगवान विष्णु और माता लक्ष्मी का आशीर्वाद मिलता है। कहा जाता इस एकादशी को करने से राजा हरिश्चन्द्र को अपना खोया हुआ परिवार और राज-पाठ वापस मिल गया था। इस बार यह एकादशी 18 अगस्त को मनाया जा रहा है। आइए जानते हैं कि अजा एकादशी की कथा। पढ़े-  भगवान श्री राम के वंश में हरिश्चन्द्र नाम के एक राजा हुए थे। राजा अपनी सत्यनिष्ठा और ईमानदारी के लिए जाने जाते थे। एक बार देवताओं ने इनकी परीक्षा लेने की योजना बनाई। राजा ने स्वप्न में देखा कि ऋषि विश्वामित्र को उन्होंने अपना राजपाट दान कर दिया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आपने भी तो नहीं देखा छिपकलियों को इस तरह , होते हैं कई नुकसान </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/have-you-seen-lizard-fight-it-s-unlucky-for-you/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 12:33:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/have-you-seen-lizard-fight-it-s-unlucky-for-you/</guid>
      <description>ये छोटी सी जीव अक्सर हमारे नजरों के सामने रहती है, जिसे मामूली ही समझ लिया जाता है। शकुनशास्‍त्र के अनुसार घर में छिपकली का होना कोई मामूली बात नहीं है। इनका किसी व्यक्ति पर गिरने के पीछे भी छिपे होते हैं।   ये भी पढ़ें-  वैसे तो छिपकली की आवाज सुनना मुश्किल होता है, लेकिन ‌दिन में भोजन करते समय अगर छिपकली की आवाज सुनाई दे जाए तो मतलब आपको शीघ्र ही कोई शुभ समाचार मिलने वाला है।  अगर छिपकली सीधे व्यक्ति के माथे पर गिरे तो इसे बेहद शुभ माना जाता है। इससे संपत्ति मिलने की संभावना बढ़ जाती है। ये भी पढ़ें-  दो छिपकलियों के बीच लड़ाई अक्सर देखी जा सकती है। अगर आपको छिपकली लड़ते हुए दिखाई दे संभल जाएं। इसका मतलब जल्द ‌ही किसी के साथ आपका झगड़ा होने वाला है। अगर आप नए घर में प्रवेश कर रहे हो, उसी समय छिपकली मरी हुई या मिट्टी लगी हुई दिखाई दे तो सावधान हो जाएं। इससे परिवार के सदस्य रोगी हो सकते हैं। इसीलिए इस अपशकुन के बचने के लिए पूरे विधि विधान से पूजा पाठ करवाएं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेशोत्सव इस बार 10 नहीं 11 दिनों तक मनाया जाएगा,जानिए पूजा का शुभ मुहूर्त </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-know-about-ganesh-chaturthi-significance-and-mahurat-timings/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 12:08:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-know-about-ganesh-chaturthi-significance-and-mahurat-timings/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में गणेश उत्सव का विशेष महत्व होता है। यह उत्सव भगवान गणेश के जन्मदिन के रूप में मनाया जाता है। ऐसी मान्यता है कि भाद्रपद माह में शुक्ल पक्ष की चतुर्थी को भगवान गणेश का जन्म हुआ था। इस बार गणेशोत्सव 10 दिन के बजाय 11 दिनों तक चलेगा। इस साल गणेश चतुर्थी 25 अगस्त को मनाई जाएगी।  पढ़े-  हिन्दू धर्म में किसी भी शुभ कार्य करने से पहले सभी देवी-देवताओं में सबसे पहले भगवान गणेश की पूजा की जाती है। यह पर्व विशेष तौर पर महाराष्ट्र में 10 दिनों तक मनाया जाता है। इसमें लोग अपने घर में भगवान गणेश की मूर्ति स्थापित करते है। वैसे तो गणेशोत्सव 10 दिनों तक चलता है लेकिन इस बार यह 11 दिनों तक चलेगा। इस बार इस दौरान 2 दशमी तिथि पड़ रही हैं क्योंकि 31 अगस्त और 1 सितंबर को दोनो दिन दशमी तिथि रहेगी। भगवान गणेश को इस दौरान कई तरह की मिठाईयां पूजा में चढ़ाई जाती है। गणेश जी को मोदक काफी पंसद होता है यह चावल के आटे,गु़ड़ और नारियल से बनाया जाता है। गणेश जी की पूजा दोपहर के समय की जाती है क्योंकि ऐसा माना जाता है कि भगवान गणेश का जन्म दोपहर के समय हुआ था। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नदियों की गहराई में मिलता है ये पत्‍थर, धारण करने से छूमंतर हो जाती है टेंशन </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/know-about-hakik-or-aqiq-or-akik-stone-and-benefits/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 15:14:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/know-about-hakik-or-aqiq-or-akik-stone-and-benefits/</guid>
      <description>आमतौर पर लोग नौ को ही जानते हैं और उसी को धारण भी करते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं ‌कि कुछ ऐसे भी है जो मानसिक तनाव को दूर कर देता है। इस रत्न के बारे में बहुत कम लोगों को ही जानकारी होती है। इन्हीं में से एक है हकीक रत्न, जो कि गोदावरी और नर्मदा नदी के तल में पाया जाता है।  कई तरह के रंगों में मिलने वाला हकीक काफी लाभदायक होता है। जबकि कुछ भी हैं, जिनके बारे मे बहुत कम लोगों को ही जानकारी होती है।   ये भी पढ़ें- अगर आप तनाव ग्रस्त रहते हैं तो आपको सफेद रंग का हकीक का उपयोग करना चाहिए। शनि देवता को प्रसन्‍न करने के लिए नीले रंग के हकीक का इस्तेमाल किया जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन 7 कारणों से महाभारत के युद्ध में अर्जुन के हाथों मारा गया दानवीर कर्ण</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/7-reason-of-karna-vadh-in-mahabharat-war/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 15:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/7-reason-of-karna-vadh-in-mahabharat-war/</guid>
      <description>महाभारत का महायुद्ध 18 द‌िनों तक चला इस युद्ध में सतरहवें द‌िन कौरवों के सेनापत‌ि कर्ण को वीरगत‌ि प्राप्त हुई जब अर्जुन ने न‌िहत्‍थे कर्ण पर द‌िव्यास्‍त्र का प्रयोग कर द‌िया। अर्जुन के द‌िव्यास्‍त्र से कर्ण की मृत्यु हो गई लेक‌िन यह पूरा सत्य नहीं है। दरअसल इसके पीछे 7 ऐसे कारण हैं जो नहीं होते तो कर्ण का अर्जुन के हाथों मरना असंभव होता। कर्ण दानवीर था लेक‌िन जीवन भर भाग्य ने उनके साथ कंजूसी द‌िखाई। जन्म के साथ ही मां का साथ छूट गया। मां ने बदनामी के डर से कर्ण को जन्म लेने के साथ ही बक्से में बंद करके गंगा में प्रवाह‌ित कर द‌िया। इससे कर्ण को अपनी वास्तव‌िकता का ज्ञान नहीं हो पाया और यह उसके ल‌िए मृत्यु का कारण बन गया। गुरु परशुराम जी ने कर्ण को शाप दे द‌िया क‌ि तुम मेरी दी हुई श‌िक्षा उस समय भूल जाओगे जब तुम्हें इसकी सबसे ज्यादा जरुरत होगी। शाप की वजह यह थी क‌ि कर्ण ने क्षत्र‌ियों के समान साहस का पर‌िचय द‌िया था ज‌िससे गुरु परशुराम क्रोध‌ित हो गए क्योंक‌ि उन्होंने क्षत्र‌ियों को ज्ञान न देने की प्रत‌िज्ञा ली हुई थी। और सत्‍य भी यही था क‌ि कर्ण एक क्षत्र‌िय थे और वास्तव‌िकता का बोध नहीं होने की वजह से खुद को सूत पुत्र बताया था। अर्जुन के हाथों कर्ण की मौत के पीछे दूसरा कारण एक ब्राह्मण का शाप था। एक बार कर्ण अपने रथ से जा रहे थे तेज रफ्तार रथ के नीचे एक गाय की बछ‌िया आ गई ज‌िससे उसकी मृत्यु हो गई। ब्राह्मण ने क्रोध में आकर कर्ण को शाप दे द‌िया क‌ि ज‌िस रथ पर चढ़कर अहंकार में तुमने गाय के बछ‌िया का वध क‌िया है उसी प्रकार न‌िर्णायक युद्ध में तुम्हारे रथ का पह‌िया धरती न‌िगल जाएगी और तुम मृत्यु को प्राप्त होगे। महाभारत के न‌िर्णयक युद्ध में कर्ण के रथ का पह‌िया धरती में धंस गया और इसे न‌िकालते समय अर्जुन ने द‌िव्यास्‍त्र का प्रयोग कर द‌िया। इस समय कर्ण परशुराम जी के शाप के कारण ब्रह्मास्‍त्र का प्रयोग नहीं कर पाए और मृत्यु को प्राप्त हो गए। अर्जुन के हाथों कर्ण के मारे जाने की तीसरी वजह कर्ण का महादानी होना था। कर्ण हर द‌िन सूर्य देव की पूजा करता था और उस समय जो भी कर्ण से दान मांगता था उसे कर्ण दान देते थे। महाभारत युद्ध में अर्जुन की रक्षा के ल‌िए देवराज इंद्र ने कर्ण से भगवान सूर्य से प्राप्त कवच और कुंडल दान में मांग ल‌िया। द‌िव्य कवच और कुंडल कर्ण दान नहीं करते तो उन पर क‌िसी द‌िव्यास्‍त्र का प्रभाव नहीं होता और वह जीव‌ित रहते। देवराज इंद्र के द‌िव्यास्‍त्र का घटोत्कच पर प्रयोग कर्ण की मृत्यु का कारण बना। कवच कुंडल दान के बदले कर्ण को देवराज से शक्त‌ि वाण म‌िला था ज‌िसका प्रयोग कर्ण ही बार कर सकता था। कर्ण ने इस वाण को अर्जुन के ल‌िए बचाकर रखा था लेक‌िन घटोत्कच के आतंक से परेशान हो कर कर्ण को शक्त‌ि वाण का प्रयोग घटोत्कच पर करना पड़ गया। अगर ऐसा नहीं होता तो महाभारत के युद्ध का प‌र‌िणाम कुछ और ही होता। कर्ण की मृत्यु के पीछे एक बड़ा कारण स्वयं भगवान श्री कृष्‍ण थे ज‌िन्होंने इंद्र को वरदान ‌द‌िया था क‌ि वह महाभारत के युद्ध में अर्जुन का साथ देंगे और सूर्य के पुत्र कर्ण पर व‌िजय प्राप्त करेंगे।कर्ण की मृत्यु अर्जुन के हाथों होने की एक अन्य बड़ी वजह यह थी क‌ि कर्ण दुर्योधन का साथ दे रहे थे जो अधर्म कर था। अधर्म का साथ देने की वजह से कर्ण का वीरगत‌ि प्राप्त हुई। भावुकता भी कर्ण की मृत्यु की वजह बनी। दरअसल महाभारत युद्ध में जब कर्ण सेनापत‌ि बने तब कुंती ने कर्ण के सामने उसकी सच्चाई जाह‌िर कर दी और बताया क‌ि पांडव तुम्हारे भाई हैं। इस बात से कर्ण के अंदर पांडवों के प्रत‌ि भावुकता उत्पन्न हो गई और यही भावुकता युद्ध के दौरान उनके ल‌िए घातक बन गई।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> नवरोज आज: पारसी समाज मना रहा अपना नया साल</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/parsi-new-year-2017-indian-parsi-community-celebrate-new-year-2017/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 12:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/parsi-new-year-2017-indian-parsi-community-celebrate-new-year-2017/</guid>
      <description>आज भारत में रहने वाले पारसी समुदाय के लिए नया साल मनाया जा रहा है। अगस्त महीने में पारसी समाज का नववर्ष के रूप में मनाया जाता है। इस साल यह त्योहार 17 अगस्त 2017 को मनाया जा रहा है। पारसी समाज इस नववर्ष को नवरोज कहा जाता हैं।  भारत में अगस्त महीने में क्यों मनाया जाता है नवरोज वैसे तो पूरे विश्व के दूसरे पारसी समुदाय 21 मार्च को नवरोज का पर्व मनाया जाता है।नवरोज़, फारस के राजा जमशेद की याद में मनाते हैं जिन्होंने पारसी कैलेंडर की स्थापना की थी। इस दिन पारसी परिवार के लोग नए कपड़े पहनकर अपने उपासना स्थल फायर टेंपल जाते हैं और प्रार्थना के बाद एक दूसरे को नए साल की मुबारकबाद देते हैं। साथ ही इस दिन घर की साफ-सफाई कर घर के बाहर रंगोली बनाई जाती है और कई तरह के पकवान भी बनते हैं।  दरअसल सातवीं शाताब्दी में जब ईरान में धर्म परिवर्तन की मुहिम चली तो वहां के कई पारसियों ने अपना धर्म परिवर्तित कर लिया, लेकिन कई पारसी जिन्हें यह धर्म परिवर्तन करना मंजूर नहीं था वे लोग ईरान को छोड़कर भारत आ गए। और इसी धरती पर अपने संस्कारों को सहेज कर रखना शुरू कर दिया।  भारत और पाकिस्तान में बसे पारसी समुदाय के लोग विश्व के दूसरे देशों में बसे हुए पारसी के 200 दिनों के बाद अगस्त महीने नया वर्ष मनाते हैं। भारत में ज्यादातर पारसी समुदाय गुजरात और महाराष्ट्र में बसे हुए है इस वजह से यह पर्व वहां जोर शोर से मनाया जाता है।  नववर्ष पारसी समुदाय में बड़े उत्साह के साथ मनाया जाता है। पारसी धर्म में इसे खौरदाद साल के नाम से जाना जाता है। पारसियों में 1 साल 360 दिन का होता है और बाकी बचें 5 दिन गाथा के रूप में अपने पूर्वजों को याद करने के लिए रखा जाता है। साल के खत्म होने के ठीक 5 दिन पहले इसे मनाया जाता है।  पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन 4 राशि वालों को बिल्कुल पसंद नहीं किसी का साथ, जानिए क्यों?</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/know-why-these-4-people-like-to-be-alone/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 10:12:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/know-why-these-4-people-like-to-be-alone/</guid>
      <description>व्यक्ति की पर ग्रह नक्षत्रों का सीधा प्रभाव पड़ता है, जिसका उनकी जिंदगी प्रभावित होती है। इन्हीं नक्षत्रों के आधार पर हर व्यक्ति की एक राशि निश्चित होती है। जिससे उनका स्वभाव और भविष्य के संकेत मिलते हैं। कई लोगों को भीड़ में रहना अच्छा लगता है तो कुछ ऐसे भी होते हैं जिन्हें अकेला रहना ही पसंद है। जानिए किस राशि के लोगों को बिल्‍कुल भी पसंद नहीं किसी का साथ  ये भी पढ़ें-  मकर राशि : मकर राशि वालों को अकेले रहना काफी पसंद है। ऐसे लोग दूसरे लोगो से घुलने मिलने में थोडी दिक्कत महसूस होती है, क्योंकि ये लोग स्वभाव से शर्मीले होते हैं। ये लोग उन्हीं के साथ रहना पसंद करते हैं, जिन्हें ये पहले से जानते हैं। मीन राशिः अकेला रहना इन राशि वालों की सबसे बड़ी ताकत होती है। ये दिन में भी सपने देखते हैं और अपनी ही दुनिया में रहते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राहु-केतु ने बदली अपनी चाल, 4 राशि वालों की खत्म होगी सारी परेशानियां, मिलेगा धन लाभ</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/rahu-transit-in-cancer-sign-from-18-august-2017-and-its-effects-on-zodiac-sign/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 09:01:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/rahu-transit-in-cancer-sign-from-18-august-2017-and-its-effects-on-zodiac-sign/</guid>
      <description>18 साल बाद 18 अगस्त 2017 को यानि आज से एक दिन बाद सिंह राशि से कर्क राशि में प्रवेश करेंगे, और यह परिवर्तन 18 अगस्त को सुबह 5 बजकर 53 मिनट पर कर्क राशि में गोचर होगा। वैसे तो को व्यक्ति के बुद्धि को भ्रमित कर देने वाले छाया ग्रह के नाम से जाना जाता है। जिसके कारण जीवन में अचानक कोई बड़ा परिवर्तन होता है, हालांकि यह हमेशा अशुभ नहीं होता है बल्कि कई बार शुभ परिणाम भी देता है। आइए जानते है कि इस राशि परिवर्तन से किन राशि वालों को भविष्य में होने वाला है फायदा।  पढ़ें- वृष राशि- वृष राशि से राहु का परिवर्तन चौथे घर में हो रहा है जोकि पराक्रम के भाव को दर्शाता है। राहु आपकी राशि के लिए शुभ फल देने वाला रहेगा। यह परिवर्तन होने से इस राशि वालों को भाग्य का पूरा साथ मिलेगा। यह आपके लिए ऐश्वर्य, धन वैभव और मान सम्मान दिलाएगा। वृश्चिक- राहु आपके दसवें भाव में स्थित है जोकि आपके भाग्य का स्थान है यह भाव आपके कर्म और प्रोफेशन से जुड़ा है। इस बदलाव से आपके मेहनन और कार्यकुशलता से अधिक लाभ मिलेगा। यह परिवर्तन आपकी आने वाली परेशानियों को दूर करेगा। कुंभ- कुंभ राशि के जातकों के लिये राहू का परिवर्तन सातवें घर में होगा जो कि आपके शत्रु और रोग को काटने वाला योग बना रहा है। आपकी राशि से राहू हमेशा सुख समृद्धि देने वाला माना गया है। यह समय आपके लिये शत्रु से भी प्रशंसा पाने का रहेगा। आपकी राशि में राहू का यह परिवर्तन सुख, धन व शांति वृद्धि करने वाला रहेगा। तुला- राहु आपके ग्यारहवें भाव में स्थित होगा। 11वां भाव आर्थिक तरक्की और बेशुमार सफलताओं से संबंधित होता है। इसलिए इस वर्ष आपको अपार सफलता मिलेगी, जो जीवन भर आपके लिए यादगार रहेगी। आय के नए साधन मिलेंगे और करियर में कई सुनहरे अवसर आएंगे। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बालों के झड़ने से हैं परेशान, दिन में 2 बार कुछ सेकेंड के लिए करें ये योग</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/balayam-yoga-for-healthy-hair/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2017 09:18:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/balayam-yoga-for-healthy-hair/</guid>
      <description>अधिक पॉल्यूशन का असर बालों पर भी होने लगा है। बाल झड़ना, सफेद और रूखे होना आम बात हो गई है। इससे बचने के लिए ही रोज नए शैम्पू, तेल, आदि का उपयोग करते है, लेकिन फायदा कुछ नहीं। अगर आप भी अपने बाल झड़ने से परेशान रहते हैं तो बालायाम योग आपकी मदद कर सकता है। ये न तो अधिक खर्चीला है और न ही नुकसानदायक।और एक्यूप्रेशर पर आधारित इस योग का मतलब है बालों का ।  ये भी पढ़ें- बालायोग योग करने के लिए दोनों हाथों के नाखूनों को आपस में रगड़े, लेकिन इसे हर समय न करें। सुबह के नाश्ते से पहले और रात के खाने से 10 मिनट पहले इस योग का अभ्यास करें। दोनों हाथों के नाखूनों को रगड़ने से स्काल्प तक रक्त संचार तेज होता है जिससे बालों संबंधी समस्याओं से छुटकारा मिलता है। इस योग को करीब तीन महीने पर लगातार करें। इससे बालों का गिरना, समय से पहले सफेद होना आदि समस्याओं से निजात मिल जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Janmashtami 2017: यहां दिन में होता है कान्हा का अभिषेक, पीछे है सदियों पुराना कारण </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-in-three-temples-of-vrindavan-lord-krishna-anointing-is-done-in-a-day/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 14:43:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-in-three-temples-of-vrindavan-lord-krishna-anointing-is-done-in-a-day/</guid>
      <description>रात में मनाया जाता है, क्योंकि भाद्रपद मास के कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी की आधी रात में उनका जन्म हुआ था। 12 बजते ही हर मंदिर, हर घर से पूजा अर्चना की आवाजें आना शुरू हो जाती है। अंधेरी रात में के जश्न में चगमका उठता है। देश में हर छोटे-बड़े मंदिर को सजाया जाता है। आधी रात को जब गोपाला आते हैं तो उनका दूध से अभिषेक किया जाता है, लेकिन 3 ऐसे मंदिर है जहां कृष्‍णा का अभिषेक रात में न होकर दिन में ही किया जाता है। ये दिनों ही मंदिर है वृंदावन में, जहां कृष्‍णा के बाल रूप की पूजा की जाती है।  ये भी पढ़ें-  यहां ऐसा माना जाता है कि कृष्‍णा उनके बच्चे जैसे ही हैं। इसलिए यदि उन्हें रात्रि में नींद से जगाकर अभिषेक किया जाएगा तो माता यशोदा को ऐसा करना अच्छा नहीं लगेगा। इन मंदिरों में चैतन्य महाप्रभु के शिष्य गोपाल भट्ट द्वारा 1542 ईस्वी में ठाकुर राधारमण लाल मंदिर स्‍थापित किया गया है और तब से यहां दिन में ही अभिषेक किए जाने की परंपरा है। पीटीआई के अनुसार चैतन्य महाप्रभु के अन्य भक्त लखनऊ के दो भाई शाह कुंदन लाल और शाह फुंदन लाल ने वृंदावन आकर ठा‌कुर राधारमण मंदिर का जीर्णोद्धार कराया और इसके अलावा एक भव्य मंदिर भी बनवाया। ये मंदिर बसंत पंचमी के दिन ही खुलता है। इस मंदिर में भी दिन में ही ठाकुरजी का अभिषेक किया जाता है। इन दो मंदिरों के अलावा चैतन्य महाप्रभु एक अन्‍य शिष्य जीव गोस्वामी ने ठाकुर राधा दामोदर मंदिर के नाम से माधप गौड़ीस सम्प्रदाय के एक दूसरे मंदिर की स्‍थापना की। ये भी पढ़ें- ठाकुर राधारमण मंदिर में दूध, घी, बूरा, शहद, आदि पंचामृत और दो दर्जन से अधिक जड़ी बूटियों से जन्माष्टमी के दिन अभिषेक किया जाता है और करीब 2100 ली.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर किसी को दिल दे बैठते हैं इस राशि वाले प्रेमी, ब्रेकअप करने में नहीं लगाते देर</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/aries-gemini-and-sagittarius-or-mesh-mithun-dhanu-rashi-lovers-and-breakup/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 12:32:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/aries-gemini-and-sagittarius-or-mesh-mithun-dhanu-rashi-lovers-and-breakup/</guid>
      <description>आजकल ब्रेकअप काफी आम बात हो गई है। विचारों के न मिल पाना इसका एक बड़ा कारण होता है, लेकिन कई बार का स्वभाव भी रिश्तों के टूटने का कारण बन जाता है। जिन लोगों की इन राशि में से एक होती है उनके ‌लिए ब्रेकअप एक खेल होता है। ऐसे लोगों से सावधान रहना ही बेहतर है।  ये भी पढ़ें- मेषः 12 राशियों में से मेष राशि एक ऐसी राशि है, जिसके सबसे अधिक ब्रेकअप होते हैं। ब्रेकअप के मामले में इनकी कोई होड़ नहीं। इनके ब्रेकअप होने का सबसे बड़ा कारण इनका दिल है, जो एक जगह नहीं टिकता। मेष राशि वाले किसी एक रिश्ते में ज्यादा दिन नहीं रह सकते। ये जल्दी ही बोर होने लगते हैं और जल्दी ही दूसरे रिश्ते की ओर आकर्षित होने लगते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Janmashtami 2017: शाम को बदलेगी तिथि, रात में इस वक्त करें कान्हा की पूजा </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-lord-krishna-birthday-will-be-celebrated-on-independence-day/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 12:00:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-lord-krishna-birthday-will-be-celebrated-on-independence-day/</guid>
      <description>देशभर में आज धूमधाम से ठाकुर जी के बनाया जा रहा है। रात 12 बजते ही कान्हा के आने की खुशी में हर घर में पूजा होगी, 56 भोग लगाए जाएंगे। वैसे इस बार कान्हा के जन्मदिन को लेकर भक्त असमंजस में थे कि वे 14 अगस्त को जन्माष्टमी मनाएं या 15 अगस्‍त को। दरअसल कृष्‍णा का जन्म भादप्रद माह कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी को मध्य रात्रि के रोहिणी नक्षत्र में वृष के चंद्रमा में हुआ था। इस बार 14 अगस्‍त्‍ा की शाम 7: 48 बजे अष्टमी तिथि लग जाएगी, जो मंगलवार शाम 5:42 बजे तक रहेगी। ऐसे में लोग जन्माष्टमी को लेकर असमंजस की स्थिति में थे।  ये भी पढ़ें-  शास्‍त्रों के अनुसार पूजा पाठ में उदया तिथि का विशेष महत्व होता है और 15 अगस्त को कृष्‍ण जन्माष्टमी उदया तिथि में होने के कारण उसी दिन मना जा रही है। वैसे 15 अगस्त को शाम 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Janmashtami 2017: आज से शुरू करें व्रत रखना, होंगे कई फायदे</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-fast-or-vrat-is-better-than-healthy-food/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 11:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-fast-or-vrat-is-better-than-healthy-food/</guid>
      <description>हिन्‍दू धर्म में किसी भी त्यौहार आदि पर व्रत रखने की परंपरा है। आने वाली ‌ है और इस दिन बच्चे से लेकर बूढ़े तक पूरे दिन उपवास रखते हैं। अगर आप अभी तक कोई भी उपवास नहीं रख रहे हैं तो इस जन्माष्टमी से व्रत रखना शुरू कर दीजिए, इससे आपको ही फायदा होगा। स्वस्‍थ रहने के लिए अच्छा भोजन जरूरी होता है।  अच्छा भोजन शरीर को पर्याप्त ऊर्जा दे देता है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि उपवास यानी व्रत रखना एक अच्छे भोजन से ज्‍यादा अच्छा होता है। आध्यात्मविदों का मानना है कि ठोस भोजन ज्यादा से ज्यादा शरीर को ऊर्जा ही दे सकता है, लेकिन असली पोषण को ईथर से ही मिलता है। ईथर मतलब चारों और फैला आकाश और उसमें व्याप्त विद्युत तरंगें।  ये भी पढ़ें- इसी वजह से सभी धर्मो में उपवास का काफी महत्व है। ऐसा माना जाता है कि इससे शरीर, मन, चेतना का परिमार्जन होता है और सूक्ष्म शक्तियों के सानिधय में पहुंचता है। बीमार होने पर उपवास को सबसे अच्छा इलाज माना गया है। वास्तव में अच्छे स्वास्‍थ्य और लंबी उम्र के लिए सबसे असरदार अमृत साबित हो सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन चीजों से खुद को रखें दूर, नहीं तो आत्माएं पड़ जाएंगी पीछे</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/these-things-attract-negative-power-or-ghost/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2017 11:24:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/these-things-attract-negative-power-or-ghost/</guid>
      <description>वैसे तोयानी आत्माएं जीवित व्यक्तियों से दूर ही रहती हैं, लेकिन कई बार कुछ ऐसी चीजें भी होती है जिससे वे जीवित व्यक्तियों की तरफ आकर्षित होती हैं। ये चीजें आमतौर पर लोगों के पास मिल ही जाती है या कई बार कुछ ऐसी भी गलती कर बैठते है, जिससे उनकी ओर खीचीं चली आती हैं।  ये भी पढ़ें- ऐसा कहा जाता है सूरज ढ़लने के बाद लड़कियों को खुले बाल नहींर रखना चाहिए। खासकर अमावस्या की रात को तो बिल्कुल नहीं। इससे नकारात्मक शक्तियां उनकी तरफ आकर्षित होती हैं। रात को तेज सुगंध का इत्र भूलकर भी न लगाएं, क्योंकि तेज खुशबू से नकारात्मक शक्तियां आकर्षित होती है। इसी वजह से तंत्र टोकटों में तेज खुशबू वाले इत्र का प्रयोग अधिक किया जाता है। दाह संस्कार करने के बाद पीछे मुड़कर नहीं देखना चाहिए। पीछे मुड़कर देखने से वे आपके साथ हो जाती हैं। उनको ये बताना चाहिए अब आप सब उन्हें भूल गए हैं और उन्हें भी अपनी दुनिया में चले जान चाहिए।  गर्भवती स्त्रियों की तरफ नकारात्मक शक्तियां अधिक आकर्षित होती है। ऐसा माना जाता है नया शरीर पाने के लिए ये इनकी ओर आकर्षित होती है। इसीलिए जहां तक हो रात 10 बजे बाद इन्हें बाहर अकेले जाने न दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हलछठ व्रत: संतान की लंबी आयु के लिए इस विधि से करें पूजा </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/hal-sashti-or-har-chath-or-lalhi-chath-vrat-celebration-today-on-13-august/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2017 21:25:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/hal-sashti-or-har-chath-or-lalhi-chath-vrat-celebration-today-on-13-august/</guid>
      <description>हलछठ का त्योहार भादों माह की कृष्ण पक्ष की षष्ठी को मनाया जाता है। इसी दिन भगवान कृष्ण के बड़े भाई बलराम का जन्म हुआ था। बलरामजी का प्रधान शस्त्र हल तथा मूसल है। इसी कारण उन्हें हलधर भी कहा जाता है। इस बार यह पर्व 13 अगस्त यानि रविवार को मनाया जा रह है। इस पर्व को हरछठ के अलावा कुछ पूर्वी भारत में ललई छठ के रुप में मनाया जाता है।  यह पूजन सभी पुत्रवती महिलाएं करती हैं। यह व्रत पुत्रों की दीर्घ आयु और उनकी सम्पन्नता के लिए किया जाता है। इस व्रत में महिलाएं प्रति पुत्र के हिसाब से छह छोटे मिटटी या चीनी के वर्तनों में पांच या सात भुने हुए अनाज या मेवा भरतीं हैं। यह भी पढ़े-  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>