<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>परामनोविज्ञान on धर्म</title>
    <link>https://hindudharm.github.io/categories/%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%8B%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%9C%E0%A5%8D%E0%A4%9E%E0%A4%BE%E0%A4%A8/</link>
    <description>Recent content in परामनोविज्ञान on धर्म</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Aug 2017 11:58:28 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://hindudharm.github.io/categories/%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%8B%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%9C%E0%A5%8D%E0%A4%9E%E0%A4%BE%E0%A4%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>सिर्फ इन 3 कारणों से जिंदगी में आते हैं अजनबी लोग, चंद पलों की होती है मुलाकात</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/know-means-when-you-meet-unknown-person/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 11:58:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/know-means-when-you-meet-unknown-person/</guid>
      <description>हर रोज न जानें कितने लोगों से मिलते हैं। कभी किसी बस स्टैंड तो कभी किसी मॉल में टकरा जाते हैं। हजारों चेहरों से आमना सामना होता है रोज, लेकिन क्‍या आप जानते हैं कि ये हजारों चेहरे हमसे क्यों टकराते हैं। नहीं ये मात्र नहीं होता, इन अजनबी लोगों का हमारी जिंदगी में आने के पीछे कोई न कोई मकसद होता है।   ये भी पढ़ें- कुछ लोग ऐसे होते हैं, जो हमेशा के‌ लिए हमारे जीवन में नहीं आते। सिर्फ किसी खास मकसद के लिए ही आते हैं और मकसद पूरा होते ही हमारी जिंदगी से चले जाते हैं। जानकारों की मानें तो ये सब पहले से ही निर्धारित होता है कि कौन हमारी जिंदगी में आएगा। इन 3 कारणों से हमारी जिंदगी में आते हैं अजनबी लोग और मकसद पूरा होते ही चले जाते हैं। कई बार लोग हमें आगे बढ़ने से रोकने के लिए आते हैं। मतलब जिस मार्ग पर चल रहे हैं, वो सही है या नहीं। अगर हमारे लिए वो रास्ता सही नहीं है ब्रह्मांड की कोई शक्ति मानव रूप में हमारे पास आती है। इसीलिए कुछ समय के लिए वहां रूक जाना चाहिए और जिस काम के लिए जा रहे हैं उसके बारे में वापस से विचार करना चाहिए। कई बार हमसे ऐसे लोग टकरा जाते हैं, जो हमें हमारे उद्देश्य से मिलवाते हैं। ये लोग चंद पल के लिए ही हमारी जिंदगी में आते हैं। इन लोगों से छोटी सी मुलाकात भी ये बताने के लिए काफी होती है कि हमारी जिंदगी का उद्देश्य क्या है। ऐसे लोग हमारी आत्मा पर अपना गहरा प्रभाव छोड़ जाते हैं। जब थककर बैठ जाते हैं तो ये ही लोग हमें फिर से खड़ा करके अपने रास्ते चले जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी न मारें गणेश जी के वाहन को, नकारात्मक शक्तियों से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/do-not-kill-rats-because-lord-ganesha-vehicle-or-vahan-indicate-negative-power/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 08:12:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/do-not-kill-rats-because-lord-ganesha-vehicle-or-vahan-indicate-negative-power/</guid>
      <description>की सवारी चूहा है, जिसकी भगवान के साथ पूजा की जाती है, लेकिन अगर यही चूहे घर में दिखने लग जाएं तो लोग परेशान हो जाते हैं। घर की चीजों को काटकर बर्बाद करना आदि की वजह से लोग इन्हें अपने घर में बिल्कुल भी बर्दाश्त नहीं करते। जैसे ही चूहे घर में घूमते दिखाई देने लगे, बस हर जगह दवाई डालकर या उन्हें मार देते हैं। आपने भी शायद ऐसा जरूर किया होगा। अगर हां तो आज से भी चूहों को मारना बंद कर दें, नहीं तो इसका बुरा प्रभाव आपकी जिंदगी पर धीरे धीरे दिखने लगेगा।   ये भी पढ़ें-  चूहों को मारने की बजाय उन्हें भगाने की कोशिश करें। चूहें भगवान गणेश का वाहन है सिर्फ इसीलिए ही मारना अशुभ नहीं होता। इसके पीछे दूसरी ताकतों का भी राज है। चूहे बिल में रहते हैं, जहां सिर्फ अंधेरा ही अंधेरा होता है। चूहे नकारात्मक शक्तियों का प्रतीक होते हैं और अंधेरें में रहने के कारण उनमें नकारात्मक शक्तियों का वास हो जाता है। अगर अचानक ही घर में अधिक चूहे आने लगे, मतलब वहां नकारात्मक शक्तियां हावी हो रही है। ऐसे में आपको भगवान गणेश जी की पूजा अर्चना करनी चाहिए और उनके वाहन यानी चूहे की हत्या करने से बचना चाहिए। ऐसा करने से आपको कई तरह के नुकसान उठाने पड़ सकते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्यग्रहणः आज रात 5 घंटें तक भूलकर भी न करें ये काम, जिंदगी पर लग सकता है &#39;ग्रहण&#39;</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/solar-eclipse-2017-do-not-do-these-things-during-surya-grahan-or-solar-eclipse/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 13:55:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/solar-eclipse-2017-do-not-do-these-things-during-surya-grahan-or-solar-eclipse/</guid>
      <description>दुनियाभर में आज को देखने को लेकर जितनी उत्सुकता बनी हुई है, उससे अधिक खौफ भी है, क्योंकि 99 साल बाद पूर्ण दिखाई देगा। जिसका असर भारत पर भी होगा। के कारण राशियों में उठा पटक होगी, जिसका असर लोगों की ‌निजी जिंदगी पर भी होगा। भारतीय समयानुसार रात 9.15 बजे शुरू होगा और 2.34 बजे तक रहेगा। इस समय बीच ऐसी कई चीजें है, जिसे करने से आपको बचना चाहिए। नहीं तो अब तक को सबसे बड़ा सूर्यग्रहण आपकी जिंदगी में ग्रहण लगा सकता है।  ये भी पढ़ें-  ऐसा माना जाता है कि जिस समय ग्रहण चल रहा है तो उस बाल और कपड़ों को भूलकर भी न धोएं। यानी रात में करीब 5 घंटें आपको इनके बारे में सोचना भी नहीं है। ज्यादातार लोग रात में भोजन करने के बाद ब्रश करते हैं। अगर आपमें भी ये आदत है तो आज के लिए इसका त्याग कर दीजिए। आज जितनी देर तक ग्रहण हो, उस समय ब्रश न करें।  ग्रहण की अवधि में न ही यात्रा करें और न ही पानी पीएं। साथ ही बाल की न बनाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस पक्षी के एक पंख से दूर रहती है सारी आसमानी ताकतें, होता है व्यक्ति को भरपूर लाभ</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/owl-wings-remove-all-negative-power/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 13:27:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/owl-wings-remove-all-negative-power/</guid>
      <description>कहते हैं मानव दुनिया के अलावा भी एक दुनिया है, जहां इंसानी दुनिया को छोड़ चुके लोग रहते हैं। आम भाषा में इन्हें कहते हैं। वैसे तो ये इंसानी दुनिया से दूर ही रहते हैं, लेकिन कुछ एक बार किसी खास कारण से ये अपनी दहलीज को लांगते हुए इस दुनिया में प्रवेश कर ही जाते हैं। जिसके बाद इंसानों को परेशानियों का सामना करना पड़ता है। अगर आपको भी अपने घर में ऐसी किसी नकारात्मक शक्ति का अहसास होता है और आप सारे उपाय करके थक गए हैं तो एक पंख आपकी सारी परेशानी दूर कर देगा।  ये भी पढ़ें-  पंख को अपने सामने रखकर 1000 बार इस मंत्र का जाप करें। हर बार मंत्र पूरा होते पंख में पर बार फूंक मारें। ऐसा करने से पंख अभिमंत्रित हो जाता है। ऊं मनः रुद्राय, नमः कालिकाय</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आपने भी तो नहीं देखा छिपकलियों को इस तरह , होते हैं कई नुकसान </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/have-you-seen-lizard-fight-it-s-unlucky-for-you/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 12:33:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/have-you-seen-lizard-fight-it-s-unlucky-for-you/</guid>
      <description>ये छोटी सी जीव अक्सर हमारे नजरों के सामने रहती है, जिसे मामूली ही समझ लिया जाता है। शकुनशास्‍त्र के अनुसार घर में छिपकली का होना कोई मामूली बात नहीं है। इनका किसी व्यक्ति पर गिरने के पीछे भी छिपे होते हैं।   ये भी पढ़ें-  वैसे तो छिपकली की आवाज सुनना मुश्किल होता है, लेकिन ‌दिन में भोजन करते समय अगर छिपकली की आवाज सुनाई दे जाए तो मतलब आपको शीघ्र ही कोई शुभ समाचार मिलने वाला है।  अगर छिपकली सीधे व्यक्ति के माथे पर गिरे तो इसे बेहद शुभ माना जाता है। इससे संपत्ति मिलने की संभावना बढ़ जाती है। ये भी पढ़ें-  दो छिपकलियों के बीच लड़ाई अक्सर देखी जा सकती है। अगर आपको छिपकली लड़ते हुए दिखाई दे संभल जाएं। इसका मतलब जल्द ‌ही किसी के साथ आपका झगड़ा होने वाला है। अगर आप नए घर में प्रवेश कर रहे हो, उसी समय छिपकली मरी हुई या मिट्टी लगी हुई दिखाई दे तो सावधान हो जाएं। इससे परिवार के सदस्य रोगी हो सकते हैं। इसीलिए इस अपशकुन के बचने के लिए पूरे विधि विधान से पूजा पाठ करवाएं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन चीजों से खुद को रखें दूर, नहीं तो आत्माएं पड़ जाएंगी पीछे</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/these-things-attract-negative-power-or-ghost/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2017 11:24:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/these-things-attract-negative-power-or-ghost/</guid>
      <description>वैसे तोयानी आत्माएं जीवित व्यक्तियों से दूर ही रहती हैं, लेकिन कई बार कुछ ऐसी चीजें भी होती है जिससे वे जीवित व्यक्तियों की तरफ आकर्षित होती हैं। ये चीजें आमतौर पर लोगों के पास मिल ही जाती है या कई बार कुछ ऐसी भी गलती कर बैठते है, जिससे उनकी ओर खीचीं चली आती हैं।  ये भी पढ़ें- ऐसा कहा जाता है सूरज ढ़लने के बाद लड़कियों को खुले बाल नहींर रखना चाहिए। खासकर अमावस्या की रात को तो बिल्कुल नहीं। इससे नकारात्मक शक्तियां उनकी तरफ आकर्षित होती हैं। रात को तेज सुगंध का इत्र भूलकर भी न लगाएं, क्योंकि तेज खुशबू से नकारात्मक शक्तियां आकर्षित होती है। इसी वजह से तंत्र टोकटों में तेज खुशबू वाले इत्र का प्रयोग अधिक किया जाता है। दाह संस्कार करने के बाद पीछे मुड़कर नहीं देखना चाहिए। पीछे मुड़कर देखने से वे आपके साथ हो जाती हैं। उनको ये बताना चाहिए अब आप सब उन्हें भूल गए हैं और उन्हें भी अपनी दुनिया में चले जान चाहिए।  गर्भवती स्त्रियों की तरफ नकारात्मक शक्तियां अधिक आकर्षित होती है। ऐसा माना जाता है नया शरीर पाने के लिए ये इनकी ओर आकर्षित होती है। इसीलिए जहां तक हो रात 10 बजे बाद इन्हें बाहर अकेले जाने न दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधी रात आसमान होगा रोशन, किस्मत चमका देगा 5 रुपए के सिक्के का ये उपाय</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/meteor-shower-can-shine-your-luck/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2017 09:06:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/meteor-shower-can-shine-your-luck/</guid>
      <description>हैडिंग पढ़कर शायद आपको कुछ अजीब सा लग रहा हो कि आज रात कैसे नहीं होगी। दरअसल 12 अगस्त यानी आज रात में एक बजे बाद उल्काओं की बारिश होने वाली है, जिस वजह में आसमान में घना अंधेरा न होकर हल्का उजाला रहेगा। वैसे ये खगोलीय घटना जुलाई-अगस्त माह में होती है। मी‌टियर शॉवर यानि उल्का बारिश एक साल में तीन बार होती है, लेकिन इस बार ये हर बार से अधिक होगी।  इस दौरान हर एक सेकेंड में टूटता उल्का हमें तारें में रूप में दिखाई देगा। आज करीब 100 से 200 उल्काएं पृथ्वी के वातावरण से टकराएंगी, लेकिन की रोशनी ‌अधिक होने के कारण 50 से 60 प्रति घंटा ही देखी जा सकती है।   ये भी पढ़ें-  -अक्सर सुनने में आता है कि टूटते तारे से जो कुछ भी मांगते हैं, वे पूरी हो जाती है। उल्काएं भी टूटते तारे के रूप में दिखाई देंगे। इनसे मांगी गई सभी विश पूरी होती है। इस समय 5 रूपए के सिक्के का एक उपाय आपको मालामाल भी बना सकता है। इस खगोलीय घटना का संबंध नक्षत्रों से भी होता है। 5 रूपए के एक सिक्के के ऊपर सिंदूर से अपने नाम का पहला अक्षर लिख दें। रात के समय उस सिक्के को अपनी छत पर लेकर जाएं और पानी की टंकी के ऊपर रख दें। अगर पानी की टंकी नहीं है तो फिर छत पर ही रहने दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्या आपके सपने में भी दिखता है कोई अनजान चेहरा ? जानें इसके पीछे का राज</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/if-you-saw-unfamiliar-people-in-your-dream-means-the-ghost-watching-you/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2017 12:39:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/if-you-saw-unfamiliar-people-in-your-dream-means-the-ghost-watching-you/</guid>
      <description>की दुनिया अपनी एक अलग ही दुनिया है, जहां सब कुछ हकीकत जैसे लगता है। मन में दबी इच्छाएं हकीकत बन जाती है। हर एक का सपना कुछ ऐसा ही होता है। कई बार में कुछ ऐसे लोग भी मिलते है, जिन्हें हम हकीकत में नहीं जानते। कभी मिले भी नहीं, फिर वो कैसे हमारे सपने में दिखते हैं। आपके साथ भी ऐसा जरूर होता होगा। अगर हां तो इसके पीछे आपकी जिंदगी से जुड़ा एक गहरा राज है।   यह भी पढ़ें-  कई बार सपनों में अनजाने चेहरे दिखते हैं, जिनसे असल जिंदगी में ना कभी मिले और कही भीड़ में उन्हें देखा। फिर भी सपनों में आ जाते हैं। कभी दोस्त बनकर तो कभी दुश्मन बनकर।  अगर आपके सपनों में भी अनजाने चेहरे आ रहे हैं। मतलब जब आप सो रहे हैं और सपने में अनजाना चेहरा देख रहे हैं तो कोई शक्ति उस समय आप पर नजर रखे हुए हैं। जिसके प्रभाव से सपनों में आपकी मुलाकात किसी अनजान व्यक्ति से होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिर्फ 4 कीलों का ये उपाय, देखते ही देखते खत्म कर देगा आपके सारे दुश्मन</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/totka-of-4-iron-nails-can-finish-your-all-enemies/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Aug 2017 08:17:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/totka-of-4-iron-nails-can-finish-your-all-enemies/</guid>
      <description>हर कोई एक दूसरे में आगे निकलना चाहता है। कई बार दूसरों की खुशी के कारण भी व्यक्ति के अंदर जलन की भावना पनप जाती है। नतीजा दुश्मनी और इसके चलते लोग किसी की भी खुशी को बर्बाद करने में कोई कमी नहीं छोड़ते। अगर आपका भी कोई शत्रु बन गया और किसी न किसी तरह से आपको परेशान कर रहा है, तो चार कील का ये उपाय उसको सीधा कर देगा।  इस विधि से आपके दुश्मन का नाश हो जाएगा और किसी को भी आपकी इस विधि का पता नहीं चलेगा। इस विधि को अमावस्या की रात में करें और उस दिन चार कील लें। अमावस्या की रात करीब 10 बजे बाद दक्षिण दिशा में काल भैरव की तस्वीर को लकड़ी की चौकी पर रख दें और अब आप भी काले आसन पर बैठ जाएं। तस्वीर के सामने सरसों की तेल में चार बाती वाला दीपक जलाएं। चारों कीलों पर मोली बांधकर भैरव के सामने कर दें और काल भैरव से प्रार्थना करें वे इस विधि को सफल करें। साथ ही उनसे ये भी कहें कि अगर आपसे इस विधि में कोई गलती भी हो तो माफ कर दें। इन सबके बाद हवन कुंड तैयार करें और हूं हूं फट स्वाहा का मंत्र बोलें। प्रत्येक मंत्र के बाद काली सरसों से आहुति दें। ये मंत्र आपको 108 बार करना है। ध्यान रहें आपको उस जगह से तब तक नहीं उठना है, जब तक ये विधि पूरी न हो जाएं और इस पूरी विधि के दौरान किसी कि भी टोक नहीं लगनी चाहिए। विधि पूरी होने के बाद पूरा सब कुछ वहीं पड़ा रहने दें और अगले दिन अपने शत्रु के घर में उस कील को लगा दें। बचा हुआ सामान बहते पानी में प्रवाहित कर दें। कील गाड़ने के बाद जब आप घर आए तो अपने पूरे घर में गंगा का छिड़काव जरूर करना न भूलें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह के नमक से डरते हैं भूत प्रेत, घर में रखने से मिलेगा फायदा </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/salt-can-remove-negative-power-from-your-home/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2017 08:34:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/salt-can-remove-negative-power-from-your-home/</guid>
      <description>आम जिंदगी में नमक काफी अहमियत रखता है। फिर चाहे खाने का स्वाद बढ़ाने की बात हो या जिंदगी में खुशहाली को बढ़ाने की, नमक हर जगह काम आता है। यही नहीं नमक से नकारात्मक भी डरती है और उस जगह से दूर भी रहती है। हालांकि ये नमक आम नहीं है, लेकिन आपको आसानी से मिल जाएगा।  जिस घर में भी खड़ा नमक बंधा रहता है, उस घर में बरकत होती रहती है। खड़ा नमक काफी शुभ होता है। वहीं नमक का गिरना अशुभ ‌होता है। साबुत नमक से नकारात्मक शक्तियां बहुत अधिक डरती है और जिस व्यक्ति के पास या घर में ये नमक होता है। उससे आस पास भी ये शक्तियां नहीं फटकती। बाथरूम हर घर का एक अहम हिस्सा होता है। यही वो जगह है जहां नकारात्मक शक्तियां अधिक सक्रिय होती है। ऐसे में बाथरूम में समुद्री नमक को एक कांच में भरकर रख दें और हर 15 दिन बाद इसे बदलें। घर में कभी धन की कमी न हो, ऐसे में कांच के गिलास में पानी और नमक मिलाकर उसे नैऋत्य कोण में रख दे और उसके पीछे एक लाल बल्ब लगा दें। जब भी ये पानी खत्म होने लगे, इसे वापस भरकर रख दें।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24 घंटे में घर से भाग जाएंगी नकारात्मक शक्तियां, 1 गिलास से करें ये उपाय</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/these-tips-can-remove-negative-powers-from-your-home/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 11:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/these-tips-can-remove-negative-powers-from-your-home/</guid>
      <description>कभी-कभी घर में हमें खुद के अलावा किसी और के होने का भी अहसास होता है, लेकिन जब देखते हैं तो हकीकत में ऐसा नहीं होता। आपको भी कभी अपने घर में हुआ होगा या अभी भी हो रहा होगा। अगर ऐसा है तो ये नकारात्मक के संकेत हैं। मतलब आपके घर में नकारात्मक हावी है, लेकिन इनसे डरने की जरूरत नहीं हैं और न ही कोई पूजा पाठ करवाने की जरूरत है। बस पानी का एक गिलास ही काफी है आपके घर को उनसे मुक्त करवाने के लिए, जानें कैसे। नकारात्मक शक्तियों को घर से बाहर भेजने के लिए आपको एक साफ सुथरा और पूरी तरह पारदर्शी कांच का गिलास लें और उसमें एक तिहाई हिस्से तक सेंधा नमक डाल दें। बाकी बचे हुए हिस्से को आधा पानी और सिरके से भर दें। इस गिलास को घर के उस स्‍थान पर रख दें , जहां आपको सबसे अधिक नकारात्मक शक्तियों का अहसास होता है। इस गिलास को पूरे 24 घंटे के लिए उसी जगह पर रखें। ध्यान रहें इस बीच उस गिलास को कोई हिलाएं नहीं न ही कोई ‌हाथ लगाएं। 24 घंटे पूरे होने के बाद उस पानी को देखें कि पानी साफ है या नहीं। साथ ही अगर पानी में किसी भी तरह के कोई बुलबुले नहीं हैं तो इसका मतलब आपके घर में ‌कोई भी नकारात्मक शक्ति नहीं हैं। वहीं अगर पानी में बुलबुले है तो या पानी का रंग बदल गया है तो मतलब आपके घर में नकारात्मक शक्तियां है। ऐसे में डरे नहीं और उस पानी को टॉयलेट में गिराकर फ्लश चला दें। इन सबसे बाद उस गिलास को साबुन, सर्फ से अच्छी तरह धोकर वापस उसी गिलास का प्रयोग घर के हर हिस्से में करें। ऐसा तब तक करना है, जब तक पानी साफ न रहने लगें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जिनकी कुंडली में होता है ये योग,  उन्हें बहुत परेेशान करते हैं भूत प्रेत</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/negative-powers-do-bothered-these-kinds-of-people/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2017 15:22:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/negative-powers-do-bothered-these-kinds-of-people/</guid>
      <description>हमारे बीच में से कुछ ऐसे भी लोग होते हैं, जिन्हें नकारात्मक अधिक प्रभावित करती है। जिन्हें नकारात्मक का अहसास जल्दी हो जाता है और उन्हीं में से कुछ उनकी गिरफ्त में भी आ जाते है। वहीं कुछ लोग ऐसे भी होते हैं, जिनका नकारात्मक बाल भी बाकां नहीं कर पाती है, लेकिन ऐसा क्यों? जानिए इसके पीछे का र‌हस्य जिन लोगों की कुंडली के दशम भाव का स्वामी अष्टम भाव में या एकादश भाव में हो तो और संबंधित भाव के स्वामी से नजर भी हो तो ऐसे लोग नकारात्मक शक्तियों की गिरफ्त में जल्दी आते हैं। व्यक्ति की कुंडली के पहले भाव में चंद्र के साथ राहु हो या फिर पंचम भाव और नवम भाव में क्रूर ग्रह हो तो नकारात्मक शक्तियां इन्हें अधिक परेशान करती है। अगर कुंडली में शनि, राहु, केतु या मंगल की दशा खराब होती हैं तो नकारात्मक शक्तियां आपको परेशान करने लगती है। जो इन शक्तियों के बारे में अधिक सोचता है और उसे मन में इनको लेकर हमेशा एक डर रहता है। ऐसे लोगों पर ये शक्तियां जल्दी हावी होती है। </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>