<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>पॉज़िटिव लाइफ़ on धर्म</title>
    <link>https://hindudharm.github.io/categories/%E0%A4%AA%E0%A5%89%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%BF%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B5-%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%87%E0%A4%AB%E0%A4%BC/</link>
    <description>Recent content in पॉज़िटिव लाइफ़ on धर्म</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Aug 2017 08:29:24 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://hindudharm.github.io/categories/%E0%A4%AA%E0%A5%89%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%BF%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B5-%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%87%E0%A4%AB%E0%A4%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अगस्त के आखिरी चार दिनों में लगेगा विष योग, इन 5 राशियों पर पड़ेगा भारी</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/moon-and-saturn-comes-together-again-in-august-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 08:29:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/moon-and-saturn-comes-together-again-in-august-2017/</guid>
      <description>जब शनि और चंद्रमा एक साथ गोजर करने लगता है तो विष योग बनता है। ऐसा संयोग कई राशि वालों के लिए बेहद कष्टकारी माना जाता है। वैसे तो प्रत्येक माह में एक बार विष योग बनता है, लेकिन इस बार अगस्त के महीने में दो बार विष योग बन रहा है। अगस्त के शुरुआती दिन में विष योग बन चुका है और अब 28 से 31 अगस्त को फिर एक बार विष योग बन रहा है। ऐसे में 5 राशियों पर यह विष योग बुरा प्रभाव डालेगा। आइए जानते है कौन सी यह 5 राशियां।  पढ़ें-  मिथुन- इस राशि के जातकों के लिए सप्ताह के शुरुआती दिनों में चंद्रमा पंचम भाव में गोचर करेंगें, जो ऊंची बुद्धिमता का संकेत कर रहा है। प्रेम संबंध और संतान के प्रति हालांकि आपको चिंतित होना पड़ सकता है। प्रतियोगी परीक्षाओं के परिणाम को लेकर भी आपका मन इस समय चिंतित रह सकता है। सप्ताह के मध्य में चंद्रमा आपके छठे घर में विचरण करेंगें जो कि शनि के साथ विष योग भी बना रहे हैं। इस समय अनजाना डर मन को परेशान कर सकता है।  तुला- इस राशि के जातकों के लिये सप्ताह के आरंभिक दिनों में चंद्रमा आपकी ही राशि में विचरण करेंगें, जिससे आपको शारीरिक सुख और आत्मा का सुख प्रचुर मात्रा में मिलेगा। प्रेम संबंधों एवं दांपत्य जीवन में सुख की प्रचूर मात्रा रहेगी। सप्ताह के मध्य दिनों में चंद्रमा शनि के साथ विष योग बना कर द्वितीय भाव में विद्यामान रहेंगें जो कि आपका व्यर्थ धन व्यय करवायेंगें। मन नकारात्मक विचारों से भरा हुआ रह सकता है। अंजान भय भी मन में बना रह सकता है।  मकर- इस राशि के जातकों के लिये सप्ताह की शुरुआत में चंद्रमा कर्मभाव में विराजमान रहेंगें। पिछले कुछ समय से कार्यक्षेत्र से अधिक लाभ न मिल पाने के कारण इस समय आपको भविष्य के लिये खुशियां मिल सकती है। पिता के सानिध्य में भी समय व्यतीत करने के योग बन रहे हैं। सप्ताह के मध्य दो दिनों में चंद्रमा लाभ घर में शनि के साथ विषयोग बनायेगा।  कुंभ- इस राशि के जातकों के लिए सप्ताह के शुरुआती दिनों में चंद्रमा भाग्य स्थान में विचरण करेंगें। भाग्यवश आपको जीवन में काफी अच्छे विकल्प भी मिल सकते हैं। जिन विकल्पों को आप सोचकर आगे भी बढ़ सकते हैं। आपके मन में धार्मिक प्रवृतियां भी उत्पन्न हो सकती हैं। दो दिनों में चंद्रमा कर्मभाव में शनि के साथ विषयोग बना रहा है। दो दिनों में आपको कार्यक्षेत्र में काफी संघर्ष और परेशानियों का सामना भी करना पड़ सकता है।  कर्क- आपकी राशि से पंचम स्थान में शनि और चंद्रमा विष योग बन रह है। ऐसे में अगस्त के अंतिम दिनों में इस राशि कि जातको को संतान को लेकर बहुत सारी परेशानियां पैदा हो सकती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिदेव को प्रसन्न करने के लिए शनिवार को करेें ये उपाय, पूरी होगी मनोकामना</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/take-these-measures-on-saturday-to-please-lord-shani-dev/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2017 14:49:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/take-these-measures-on-saturday-to-please-lord-shani-dev/</guid>
      <description>25 अगस्त की शाम को शनि वृश्चिक राशि में मार्गीय हो गए है। इस वजह से कुछ राशियों पर सकारात्मक तो कुछ पर नकारात्मक प्रभाव पड़ेगा। यदि किसी की राशि में शनि की साढ़े साती चल रही हैं तो शनिदेव को प्रसन्न करने के लिए शास्त्रों में कई उपाए बताए गए है। इन उपायों को करने से आप की मनोकामना पूरी हो सकती है।  पढ़ें-  ऐसी मान्यता है कि शनिवार के दिन तेल से बने भोजन को भिखारी को खिलाने से शनिदेव प्रसन्न होते हैं। शनिवार को काले कुत्ते, काली गाय रोटी खिलाने से जीवन की समस्याएं दूर होती है। शनिदेव की कृपा पाने के लिए हनुमानजी की पूजा करने से शनि का असर कम होता है। शनिवार के दिन हनुमान चालीसा पाठ करने से शनि के सभी दोष समाप्त होते हैं। शनिवार के दिन काली चीजों जैसे काली उड़द दाल, काला कपड़ा ,काला चना और काली मिर्च को गरीबों में दान देने से शनिदेव खुश होते है। अपने जीवन में पैसा, वैभव और यश प्राप्त करने के लिए शनिवार की शाम के समय पीपल के पेड़ के नीचे चौमुखा दीपक जलाना चाहिए । </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल का 27 अगस्त को राशि परिवर्तन, इन 6 राशियों पर रहेगा भारी </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/mars-transit-in-leo-on-27th-august-2017-and-its-effects/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 13:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/mars-transit-in-leo-on-27th-august-2017-and-its-effects/</guid>
      <description>मंगल को क्रूर ग्रह माना जाता है जो स्वभाव से क्रोध के भाव में रहता है। ज्योतिष के अनुसार मंगल ग्रह ऊर्जा, शक्ति एवं पराक्रम का कारक भी है। 27 अगस्त को मंगल का राशि परिवर्तन होने जा रहा है। कर्क राशि से बदलकर सिंह राशि में प्रवेश करेंगे। 27 अगस्त 2017 को सुबह 08:51 बजे मंगल सिंह राशि में गोचर करेंगे और 13 अक्टूबर 2017 को शाम 04:25 बजे तक इसी राशि में स्थित होंगे। आइए जानते है मंगल का राशि परिवर्तन से सभी 12 राशियों के लिए कैसा रहेगा।  पढ़ें- मेष- मंगल का परिवर्तन इस राशि में 5वें भाव में हो रहा है । मंगल का निन्न राशि कर्क से उच्च राशि सिंह में आने से इस राशि के जातको के लिए शुभ संकेत के आसार बन रहा है। पारिवारिक मामले की परेशानी खत्म होगी। नए घर का योग बन सकता है। जो लोग अपने वर्तमान कार्यक्षेत्र को बदलना चाहते है उनके लिए यह समय अच्छा हो सकता है। धन लाभ के प्रबल संकेत है।वृष- मंगल अपने पराक्रम भाव को छोड़कर सुख के भाव में प्रवेश कर रहे हैं। जिसके कारण इस राशि के जातको को सकारात्मक परिणाम मिल सकता है। यदि इस समय कोई बिजनेस शुरू करना चाहता है यह उसके लिए शुभ समय है। पैतृक संपत्ति से लाभ मिलने के संकेत है। मिथुन- मंगल का यह परिवर्तन तीसरे भाव में हो रहा है जो आपके पराक्रम का स्थान को बताता है। इन राशि के जातको के लिए आने वाला समय में काफी कुछ शुभ-शुभ होने के संकेत मिले सकते है। इस दौरान विदेश यात्रा का योग बन रहा है।कर्क- मंगल का यह परिवर्तन धन भाव में होने से इस राशि के जातको को धन प्राप्ति के योग बनने के संकेत साफ है। यह परिवर्तन वाद-विवाद का कारण बन सकता है कुल मिलाकर इस स्थान बदलाव से मिलेजुले परिणाम देखने को मिल सकता है।सिंह- मंगल नीच राशि को छोड़कर सिंह राशि में प्रवेश कर रहे हैं। इस समय यह आपके लगभग सारे काम में आने वाली रुकावट को दूर कर देगा। सरकारी क्षेत्र में लाभ मिलने के प्रबल संकेत है।कन्या- मंगल आपकी राशि में 12वें स्थान में प्रवेश करेंगे। यह परिवर्तन आपकी राशि के लिए शुभ नहीं है। बीमारी या फिर किसी दुर्घटना का संकेत यह परिवर्तन साफ तौर पर दिख रहा है संभल कर रहने की आवश्कता है। तुला- मंगल का इस राशि में परिवर्तन लाभ वाले योग में हो रहा है जिससे इस राशि वालों के लिए धन प्राप्ति के योग बनेगा। इसके साथ यह आपके यश में भी वृद्धि करेगा।वृश्चिक- मंगल इस राशि के 10वें स्थान में अपना प्रवेश कर रहे हैं जोकि कर्मक्षेत्र का सूचक है। जिससे आपका प्रमोशन होने का योग है। कर्मक्षेत्र होने के कारण करियर में जोश और जुनून आपको सफलता की सबसे ऊपरी मंजिल तक ले जाएगा। इस राशि वालों के लिए भविष्य में पैसों की कोई कमी नहीं रहेगी।धनु- मंगल का यह परिवर्तन आपके जीवन में अच्छे परिणाम लाने की ओर संकेत कर रहा है। उच्च शिक्षा के लिए आप विदेश में अध्ययन करने की योजना बना सकते हैं। लंबी दूरी की यात्रा आपके लिए लाभकारी साबित होगी। परिवार का सहयोग मिलेगा।मकर- मंगल का आपकी राशि में 8वें भाव में प्रवेश कर रहा है जिसके कारण यह परिवर्तन इस राशि वालों के लिए ज्यादा खास उत्साहजनक नहीं है। कार्यक्षेत्र में परेशानी का सामना करना पड़ सकता है। धन हानि के साथ आपके साथ कोई दुर्घटना घट सकती है।कुंभ- कुंभ राशि के जातको के लिए मंगल का प्रवेश सातवें भाव में हो रहा है।इस दौरान नौकरी में आपकी पदोन्नति की प्रबल संभावना है। वैवाहिक जीवन में जीवनसाथी से किसी बात पर मनुमटाव हो सकता है। अपने क्रोध पर नियंत्रण रखें और बहसबाज़ी के चक्कर में न पड़ें।मीन- मंगल आपकी राशि में 6वें भाव में अपना स्थान बदल रहा है। जिसके कारण आपको सफलता पाने के लिए संघर्ष करना पड़ सकता है।यदि व्यवसाय में पैसे की दिक्कत सामने आ रही है तो इस समय मंगल के प्रभाव से आपको कर्ज मिल सकता है। साथ ही किसी पुराने कर्ज के बढ़ने की संभावना भी बन सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>58 साल बाद गणेश चतुर्थी पर बन रहा विशेष संयोग, शनिदेव हो रहें हैं मार्गी</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/after-58-years-in-this-ganesh-chaturthi-2017-falls-special-combination/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2017 09:18:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/after-58-years-in-this-ganesh-chaturthi-2017-falls-special-combination/</guid>
      <description>को भगवान गणेशजी के जन्मदिन के रूप में मनाया जाता है। यह उत्सव भाद्रपद के शुक्ल पक्ष की चतुर्थी के दिन शुरू होगा जो इस बार 25 अगस्त को पड़ रहा है। इसी दिन 58 वर्षों के बाद एक विशेष संयोग भी बन रहा है। जिसकी वजह से गणेश चतुर्थी और अधिक खास हो गई है।  पढ़ें-  इस बार की गणेश चतुर्थी खास है क्योंकि जिस दिन गणेश चतुर्थी है उसी दिन शनि अपनी सीधी चाल चलेंगे। न्यायाधिपति शनिदेव 25 अगस्त की शाम 5 बजकर 19 मिनट पर वृश्चिक राशि में मार्गीय हो रहे हैं। इस दिन शन‌िदेव की पूजा करने से सभी राश‌ियों के लोगों पर खूब कृपा बरसेगी। इससे पहले गणेश स्थापना के समय शनिदेव 1959 में इसी दिन मार्गीय हुए थे ।इस बार वृश्चिक राशि में 141 दिन वक्रीय होने के बाद शनि देव 25 अगस्त से मार्गीय हो रहे हैं। पढ़ें-  इस बार गणेश उत्सव 25 अगस्त से 5 सितंबर तक मनाया जाएगा। इस बार गणपति का 11वें दिन विसर्जन होगा। हस्त नक्षत्र में रवि योग, गज केसरी योग बनने से भक्तों के लिए यह विशेष फलदायी रहेगा।  ऐसा संयोग होने से इस दिन भगवान गणेश के साथ शनिदेव की पूजा करने से उनके प्रकोप से मुक्ति मिल जाएगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27 अगस्त को मंगल बदलेगा अपनी चाल, ये 6 राशि वाले होंगे मालामाल</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/mars-transits-in-zodiac-sign-leo-on-the-27th-august-2017/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 11:31:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/mars-transits-in-zodiac-sign-leo-on-the-27th-august-2017/</guid>
      <description>27 अगस्त को मंगल का राशि परिवर्तन होने जा रहा है। कर्क राशि से बदलकर सिंह राशि में प्रवेश करेंगे। 27 अगस्त 2017 को सुबह 08:51 बजे मंगल सिंह राशि में गोचर करेंगे और 13 अक्टूबर 2017 को शाम 04:25 बजे तक इसी राशि में स्थित होंगे। मंगल को क्रूर ग्रह माना जाता है स्वभाव से मंगल में क्रोध का भाव रहता है। यह ऊर्जा और युद्ध का प्रतीक होता है। आइए जानते है मंगल का राशि परिवर्तन से सभी 12 राशियों के लिए कैसा रहेगा।  पढ़ें- मेष- मंगल का परिवर्तन इस राशि में 5वें भाव में हो रहा है । मंगल का निन्न राशि कर्क से उच्च राशि सिंह में आने से इस राशि के जातको के लिए शुभ संकेत के आसार बन रहा है। पारिवारिक मामले की परेशानी खत्म होगी। नए घर का योग बन सकता है। जो लोग अपने वर्तमान कार्यक्षेत्र को बदलना चाहते है उनके लिए यह समय अच्छा हो सकता है। धन लाभ के प्रबल संकेत है। वृष- मंगल अपने पराक्रम भाव को छोड़कर सुख के भाव में प्रवेश कर रहे हैं। जिसके कारण इस राशि के जातको को सकारात्मक परिणाम मिल सकता है। यदि इस समय कोई व्यसाय शुरू करना चाहता है यह उसके लिए शुभ समय है। पैतृक संपत्ति से लाभ मिलने के संकेत है।  मिथुन- मंगल का यह परिवर्तन तीसरे भाव में हो रहा है जो आपके पराक्रम का स्थान को बताता है। इन राशि के जातको के लिए आने वाला समय में काफी कुछ शुभ-शुभ होने के संकेत मिले सकते है। इस दौरान विदेश यात्रा का योग बन रहा है। कर्क- मंगल का यह परिवर्तन धन भाव में होने से इस राशि के जातको को धन प्राप्ति के योग बनने के संकेत साफ है। यह परिवर्तन वाद-विवाद का कारण बन सकता है कुल मिलाकर इस स्थान बदलाव से मिलेजुले परिणाम देखने को मिल सकता है। सिंह- मंगल नीच राशि को छोड़कर सिंह राशि में प्रवेश कर रहे हैं। इस समय यह आपके लगभग सारे काम में आने वाली रुकावट को दूर कर देगा। सरकारी क्षेत्र में लाभ मिलने के प्रबल संकेत है। कन्या- मंगल आपकी राशि में 12वें स्थान में प्रवेश करेंगे। यह परिवर्तन आपकी राशि के लिए शुभ नहीं है। बीमारी या फिर किसी दुर्घटना का संकेत यह परिवर्तन साफ तौर पर दिख रहा है संभल कर रहने की आवश्कता है।  तुला- मंगल का इस राशि में परिवर्तन लाभ वाले योग में हो रहा है जिससे इस राशि वालों के लिए धन प्राप्ति के योग बनेगा। इसके साथ यह आपके यश में भी वृद्धि करेगा। वृश्चिक- मंगल इस राशि के 10वें स्थान में अपना प्रवेश कर रहे हैं जोकि कर्मक्षेत्र का सूचक है। जिससे आपका प्रमोशन होने का योग है। कर्मक्षेत्र होने के कारण करियर में जोश और जुनून आपको सफलता की सबसे ऊपरी मंजिल तक ले जाएगा। इस राशि वालों के लिए भविष्य में पैसों की कोई कमी नहीं रहेगी। धनु- मंगल का यह परिवर्तन आपके जीवन में अच्छे परिणाम लाने की ओर संकेत कर रहा है। उच्च शिक्षा के लिए आप विदेश में अध्ययन करने की योजना बना सकते हैं। लंबी दूरी की यात्रा आपके लिए लाभकारी साबित होगी। परिवार का सहयोग मिलेगा। मकर- मंगल का आपकी राशि में 8वें भाव में प्रवेश कर रहा है जिसके कारण यह परिवर्तन इस राशि वालों के लिए ज्यादा खास उत्साहजनक नहीं है। कार्यक्षेत्र में परेशानी का सामना करना पड़ सकता है। धन हानि के साथ आपके साथ कोई दुर्घटना घट सकती है। कुंभ- कुंभ राशि के जातको के लिए मंगल का प्रवेश सातवें भाव में हो रहा है।इस दौरान नौकरी में आपकी पदोन्नति की प्रबल संभावना है। वैवाहिक जीवन में जीवनसाथी से किसी बात पर मनुमटाव हो सकता है। अपने क्रोध पर नियंत्रण रखें और बहसबाज़ी के चक्कर में न पड़ें। मीन- मंगल आपकी राशि में 6वें भाव में अपना स्थान बदल रहा है। जिसके कारण आपको सफलता पाने के लिए संघर्ष करना पड़ सकता है।यदि व्यवसाय में पैसे की दिक्कत सामने आ रही है तो इस समय मंगल के प्रभाव से आपको कर्ज मिल सकता है। साथ ही किसी पुराने कर्ज के बढ़ने की संभावना भी बन सकती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूर्ण सूर्यग्रहण के दौरान जरूर करना चाहिए ये 5 काम, दूर होंगी परेशानियां </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-you-must-do-these-5-things/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 22:36:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-you-must-do-these-5-things/</guid>
      <description>आज साल का पहला पूर्ण सू्र्यग्रहण पड़ने जा रहा है। यह ग्रहण अमेरिकी महाद्वीप में दिखाई देगा। भारतीय समय के अनुसार रात 9.15 से शुरू होगा जो रात के 2.34 मिनट तक चलेगा। लेकिन यह ग्रहण भारत में नहीं दिखेगा और न ही इसका कोई ज्यादा असर देखने को मिलेगा। ग्रहण के दौरान कुछ चीजों का पालन करना चाहिए ताकि किसी प्रकार का कोई अशुभ प्रभाव न पड़ सके।  पढ़ें-  ग्रहण काल में अपने इष्ट देव, मंत्र, गुरु मंत्र, गायत्री मंत्र आदि का जप कर दीपक जला कर करना चाहिए.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्यग्रहण 2017: सूर्यग्रहण हुआ शुरू, जानिए क्या होगा इसका असर</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-nasa-will-be-broadcast-live/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 21:55:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-nasa-will-be-broadcast-live/</guid>
      <description>सूर्य ग्रहण शुरू हो चुका है। यह सूर्यग्रहण भारतीय समय के अनुसार रात 9.15 से शुरू हुआ जोकि रात के 2.34 मिनट तक चलेगा। करीब 99 साल के बाद ऐसा अवसर आएगा जब इस दिन अमेरिकी महाद्वीप में पूर्ण सूर्यग्रहण दिखाई दे रहा है । इस खास खगोलीय घटना के लिए अंतरिक्ष एजेंसी नासा ने इसके के लिए तैयारी कर ली है। नासा इस मौके पर इस घटना को पूरी दुनिया में लाइव प्रसारण हो रहा है।  पढ़े- 21 अगस्त को होने वाले पूर्ण सूर्यग्रहण का इससे पहले इतने बड़े पैमाने पर कवर नहीं किया गया था। नासा ग्रहण के पहले और ग्रहण के दौरान सभी तस्वीरें एवं वीडियो का लाइव प्रसारण करेगा। इस दिन होने वाले सूर्य ग्रहण अमेरिका के सभी प्रमुख इलाकों में नजर आएगा। यह खगोलीय घटना युरोप, उत्तर-पूर्व एशिया, उत्तर-पश्चिम अफ्रीका,प्रशांत अटलांटिक के ज्यादातर हिस्सों में दिखाई देगा। जबकि भारत में सूर्य ग्रहण आंशिक रहेगा। भारत में इस सूर्य ग्रहण का कोई भी असर नहीं पड़ेगा क्योंकि इस दौरान भारत में रात होगी। ग्रहण की कुल समय करीब 5 घंटे 18 मिनट रहेगा जबकि पूर्ण सूर्य ग्रहण का कुल अवधि 3 घंटे और 13 मिनट तक रहेगा। सूर्य और पृथ्वी के बीच जब चंद्रमा आ जाता है तब सूर्य ग्रहण होता है। सूर्य ग्रहण के बाद लोग आस-पास के नदियों मे स्नान करते है साथ ही गरीबो को दान करते हैं। 1918 के बाद पहली बार ऐसा पहली बार होगा जब अमेरिकी लोग इस घटना का गवाह बनेंगे। इस खास मौके के लिए नासा ने करीब 10 से ज्यादा स्पेसक्राप्ट, 3 एयरक्राफ्ट और 50 से ज्यादा एयर बैलून लगाकर इस खगोलीय घटना को कवर करेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुंडली में इस ग्रह की अशुभ दशा, बर्बाद कर देती है व्यक्ति की शादीशुदा जिंदगी</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/bad-mars-planet-or-mangal-grah-affects-the-marital-life-of-a-person/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2017 10:35:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/bad-mars-planet-or-mangal-grah-affects-the-marital-life-of-a-person/</guid>
      <description>जिस नक्षत्र में व्यक्ति का जन्म होता है, वो उसके पूरे जीवन को प्रभावित करती है। कहा जाता है कि व्यक्ति की जन्म कुंडली में नौ होते हैं, जिनकी चाल व्यक्ति प्रभावित होता है। इन्हीं में मंगल ग्रह को काफी महत्तपूर्ण माना जाता है और इसके अशुभ होने पर व्यक्ति के सामने सबसे बड़ी परेशानी पैसों की आती है। जानिए मंगल ग्रह कैसे प्रभावित करता है व्यक्ति की जिंदगी को  ये भी पढ़ें-  अगर किसी व्यक्ति की कुंडली में मंगल ग्रह अशुभ है तो वह कर्जदार तो होता ही है। साथ ही ये कर्जा दिन पर दिन बढ़ता ही जाता है। मंगल के अशुभ होने पर अगर जातक भूमि संबंधी कोई भी काम करता है तो उसे नुकसान होता है। अगर मकान भी बनवाता है तो उसमें रहने वालों को परेशानियों का सामना करना पड़ता है। शारीरिक रूप से भी जातक परेशान रहता है। मंगल ग्रह के अशुभ होने पर अक्सर व्यक्ति के शरीर में दर्द रहता है और रक्त संबंधी बीमारी से पीड़ित रहता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन 4 राशि वालों को बिल्कुल पसंद नहीं किसी का साथ, जानिए क्यों?</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/know-why-these-4-people-like-to-be-alone/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 10:12:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/know-why-these-4-people-like-to-be-alone/</guid>
      <description>व्यक्ति की पर ग्रह नक्षत्रों का सीधा प्रभाव पड़ता है, जिसका उनकी जिंदगी प्रभावित होती है। इन्हीं नक्षत्रों के आधार पर हर व्यक्ति की एक राशि निश्चित होती है। जिससे उनका स्वभाव और भविष्य के संकेत मिलते हैं। कई लोगों को भीड़ में रहना अच्छा लगता है तो कुछ ऐसे भी होते हैं जिन्हें अकेला रहना ही पसंद है। जानिए किस राशि के लोगों को बिल्‍कुल भी पसंद नहीं किसी का साथ  ये भी पढ़ें-  मकर राशि : मकर राशि वालों को अकेले रहना काफी पसंद है। ऐसे लोग दूसरे लोगो से घुलने मिलने में थोडी दिक्कत महसूस होती है, क्योंकि ये लोग स्वभाव से शर्मीले होते हैं। ये लोग उन्हीं के साथ रहना पसंद करते हैं, जिन्हें ये पहले से जानते हैं। मीन राशिः अकेला रहना इन राशि वालों की सबसे बड़ी ताकत होती है। ये दिन में भी सपने देखते हैं और अपनी ही दुनिया में रहते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राहु-केतु ने बदली अपनी चाल, 4 राशि वालों की खत्म होगी सारी परेशानियां, मिलेगा धन लाभ</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/rahu-transit-in-cancer-sign-from-18-august-2017-and-its-effects-on-zodiac-sign/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 09:01:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/rahu-transit-in-cancer-sign-from-18-august-2017-and-its-effects-on-zodiac-sign/</guid>
      <description>18 साल बाद 18 अगस्त 2017 को यानि आज से एक दिन बाद सिंह राशि से कर्क राशि में प्रवेश करेंगे, और यह परिवर्तन 18 अगस्त को सुबह 5 बजकर 53 मिनट पर कर्क राशि में गोचर होगा। वैसे तो को व्यक्ति के बुद्धि को भ्रमित कर देने वाले छाया ग्रह के नाम से जाना जाता है। जिसके कारण जीवन में अचानक कोई बड़ा परिवर्तन होता है, हालांकि यह हमेशा अशुभ नहीं होता है बल्कि कई बार शुभ परिणाम भी देता है। आइए जानते है कि इस राशि परिवर्तन से किन राशि वालों को भविष्य में होने वाला है फायदा।  पढ़ें- वृष राशि- वृष राशि से राहु का परिवर्तन चौथे घर में हो रहा है जोकि पराक्रम के भाव को दर्शाता है। राहु आपकी राशि के लिए शुभ फल देने वाला रहेगा। यह परिवर्तन होने से इस राशि वालों को भाग्य का पूरा साथ मिलेगा। यह आपके लिए ऐश्वर्य, धन वैभव और मान सम्मान दिलाएगा। वृश्चिक- राहु आपके दसवें भाव में स्थित है जोकि आपके भाग्य का स्थान है यह भाव आपके कर्म और प्रोफेशन से जुड़ा है। इस बदलाव से आपके मेहनन और कार्यकुशलता से अधिक लाभ मिलेगा। यह परिवर्तन आपकी आने वाली परेशानियों को दूर करेगा। कुंभ- कुंभ राशि के जातकों के लिये राहू का परिवर्तन सातवें घर में होगा जो कि आपके शत्रु और रोग को काटने वाला योग बना रहा है। आपकी राशि से राहू हमेशा सुख समृद्धि देने वाला माना गया है। यह समय आपके लिये शत्रु से भी प्रशंसा पाने का रहेगा। आपकी राशि में राहू का यह परिवर्तन सुख, धन व शांति वृद्धि करने वाला रहेगा। तुला- राहु आपके ग्यारहवें भाव में स्थित होगा। 11वां भाव आर्थिक तरक्की और बेशुमार सफलताओं से संबंधित होता है। इसलिए इस वर्ष आपको अपार सफलता मिलेगी, जो जीवन भर आपके लिए यादगार रहेगी। आय के नए साधन मिलेंगे और करियर में कई सुनहरे अवसर आएंगे। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर किसी को दिल दे बैठते हैं इस राशि वाले प्रेमी, ब्रेकअप करने में नहीं लगाते देर</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/aries-gemini-and-sagittarius-or-mesh-mithun-dhanu-rashi-lovers-and-breakup/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 12:32:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/aries-gemini-and-sagittarius-or-mesh-mithun-dhanu-rashi-lovers-and-breakup/</guid>
      <description>आजकल ब्रेकअप काफी आम बात हो गई है। विचारों के न मिल पाना इसका एक बड़ा कारण होता है, लेकिन कई बार का स्वभाव भी रिश्तों के टूटने का कारण बन जाता है। जिन लोगों की इन राशि में से एक होती है उनके ‌लिए ब्रेकअप एक खेल होता है। ऐसे लोगों से सावधान रहना ही बेहतर है।  ये भी पढ़ें- मेषः 12 राशियों में से मेष राशि एक ऐसी राशि है, जिसके सबसे अधिक ब्रेकअप होते हैं। ब्रेकअप के मामले में इनकी कोई होड़ नहीं। इनके ब्रेकअप होने का सबसे बड़ा कारण इनका दिल है, जो एक जगह नहीं टिकता। मेष राशि वाले किसी एक रिश्ते में ज्यादा दिन नहीं रह सकते। ये जल्दी ही बोर होने लगते हैं और जल्दी ही दूसरे रिश्ते की ओर आकर्षित होने लगते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान श्रीकृष्ण की मूर्ति के साथ रखें ये 4 चीजें, मिलेगी विशेष कृपा</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/janamashtami-2017-keep-these-things-while-worship-of-lord-krishna-idol/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2017 14:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/janamashtami-2017-keep-these-things-while-worship-of-lord-krishna-idol/</guid>
      <description>15 अगस्त को भगवान कृष्ण का जन्मोत्सव है। भादों माह के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को भगवान कृष्ण का जन्म हुआ था। हिन्दूओं के घरों में की मूर्ति अवश्य होती हैं कुछ लोग भगवान कृष्ण को बाल स्वरूप की पूजा की जाती है, लेकिन बालगोपाल की पूजा आराधना करते समय कुछ विशेष बातों का ध्यान रखना चाहिए।   यह भी पढ़े-  जिस घर में भगवान बाल गोपाल की मूर्ति की पूजा होती है वहां पर तुलसी की माला का होना बहुत आवश्यक माना गया है क्योंकि भगवान को तुलसी बहुत पंसद होती है। इससे घर के वास्तुदोष खत्म होते है और भगवान की कृपा मिलती है। बांसुरी भगवान कृष्णजी को बेहद अच्छी लगती है इसलिए श्रीकृष्णजी की मूर्ति के पास बांसुरी रखना चाहिए इससे वास्तुदोष कम होता है और घर मे धन-धान्य बना रहता है। जब भी अपने घर में बाल गोपाल को रखें तो इनके साथ मोर पंख जरूर रखें। मोर पंख रखने से घर की नकारात्मक ऊर्जा खत्म होती है और घर में भगवान की कृपा बनी रहती है। भगवान कृष्ण को माखन खाना बहुत पंसद होता है इसलिए जब भी सुबह और शाम को भगवान की पूजा करें तो उनको भोग में मिश्री के साथ माखन जरूर खिलाएं घर में अगर बाल गोपाल की मूर्ति की पूजा की जाती है तो कृष्ण को वैजन्ती की माला जरुर रखनी चाहिए और यह माला हमेशा उनके गले में उन्हें अवश्य पहनाएं इससे भगवान प्रसन्न होते है </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आज शाम से लगेगा अग्नि पंचक, आगे के 5 दिनों तक ना करे ये काम</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/agni-panchak-start-8-august-in-evening/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2017 11:06:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/agni-panchak-start-8-august-in-evening/</guid>
      <description>भारतीय के अनुसार पंचक को अशुभ माना जाता है। इस दौरान कुछ कामों को करने की मनाही होती है जिसे हमें भूल कर भी नहीं करनी चाहिए। इसमें धनिष्ठा, शतभिषा, उत्तरा भाद्रपद, पूर्वा भाद्रपद और रेवती नक्षत्र होते हैं। इस बार मंगलवार की शाम 4.32 से पंचक शुरू होगा जो 13 अगस्त की रविवार की सुबह 5.12 तक रहेगा।  - ज्योतिष में कुछ नक्षत्रों में शुभ कार्य करना सही माना जाता है वहीं कुछ नक्षत्र ऐसे भी होते हैं जिन्हें बेहद अशुभ माना जाता है।धनिष्ठा, शतभिषा, पूर्वा भाद्रपद, उत्तर भाद्रपद एवं रेवती कुछ ऐसे ही अशुभ नक्षत्रों के नाम है, जिन्हें काफी अशुभ माना जाता है।  पंचक में 5 काम नहीं करना चाहिए</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विष योग के प्रभाव को कम करने के लिए करें ये 5 उपाय, दूर होंगे सारे कष्ट</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/reduce-of-vish-yoga-moon-and-saturn-or-shani-grah-and-its-effects/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2017 09:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/reduce-of-vish-yoga-moon-and-saturn-or-shani-grah-and-its-effects/</guid>
      <description>तब बनता है जब चंद्रमा के साथ गोचर करने लगता है। ऐसी स्थिति काफी कष्टदायी माना जाता है इस योग के चलते जीवन में कई तरह की शारीरिक और मानसिक कठिनाई आने लगती है। विष योग के नकारात्मक प्रभाव से बचने के लिए कुछ उपाय को जानना जरुरी होता है।  ये भी पढ़े-  हिन्दू धर्म में पीपल के पे़ड़ में देवी-देवताओं का निवास स्थान माना जाता है। विष योग से बचने के लिए पीपल के पे़ड़ के नीचे नारियल फोड़ना चाहिए इसके विष योग के नकारात्मक प्रभाव से बचा जा सकता है। विष योग के प्रभाव से बचने के लिए शनिवार के दिन सरसों के तेल में काली उड़द और काला तिल डालकर दिये जलाना चाहिए।  पानी से भरे घड़े को शनि या हनुमान मंदिर में दान करना भी विष योग से परेशान व्यक्ति को राहत देने वाला माना जाता है। भगवान बजरंग बली जिन्हें संकट मोचन भी कहा जाता है इनकी पूजा से भी विष योग से बचा जा सकता है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>