<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>त्यौहार on धर्म</title>
    <link>https://hindudharm.github.io/categories/%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8C%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0/</link>
    <description>Recent content in त्यौहार on धर्म</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Aug 2017 17:22:13 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://hindudharm.github.io/categories/%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8C%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>महालक्ष्मी व्रतः मां लक्ष्मी की इस तस्वीर की कल से शुरू करें पूजा, ‌मिलेगी खास कृपा</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/mahalakshmi-vrat-know-about-worship-time-of-maa-laxmi/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 17:22:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/mahalakshmi-vrat-know-about-worship-time-of-maa-laxmi/</guid>
      <description>भाद्रपद की शुक्ल पक्ष की अष्टमी को व्रत किया जाता है और अश्विन माह की कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी को ये व्रत पूरा होता है। गणेश चतुर्थी के चार दिन बाद आने वाला ये पर्व 29 अगस्त से शुरू होकर 12 सितंबर तक चलेगा। 29 अगस्त को महालक्ष्मी व्रत के साथ ही राधा अष्टमी भी है। इस दिन से का व्रत शुरू किया जाता है, जो करीब 15 से 16 दिन तक चलता है। इस व्रत को रखने से की कृपा मिलती है। इसमें की खास तस्वीर की पूजा की जाती है। जानिए पूजा करने का सही तरीका  ये भी पढ़ें-  ऐसा माना जाता है कि इस दिन हाथी पर विराजित मां लक्ष्मी की मूर्ति या तस्वीर की पूजा करनी चाहिए। इस दिन चौकी पर लाल कपड़ा बिछाकर मां लक्ष्मी की स्‍थापना करें। पूजा में मां लक्ष्मी के सामने श्रीयंत्र रखें और उन्हें खासतौर पर कमल का फूल अर्पित करें। इसके अलावा कमल का फूल, सोने चांदी और मिठाई अर्पित करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऋषि पंचमी : सप्तऋषियों के पूजन से दूर होते हैं अनजाने में किए गए सारे पाप</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/rishi-panchami-on-26-august-2017-and-know-about-all-story-of-saptrishi/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2017 20:42:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/rishi-panchami-on-26-august-2017-and-know-about-all-story-of-saptrishi/</guid>
      <description>आज ऋषि पंचमी है। भाद्रपद की शुक्ल पक्ष की पंचमी तिथि को ऋषि पंचमी का व्रत मनाया जाता है। इस दिन विशेष रूप से सप्त ऋषियों की पूजा की जाती है। इस व्रत को पुरुष और महिलाएं दोनो ही कर सकते है। ऋषि पंचमी के दिन महिलाएं ऋषियों की पूजा कर उनसे धन-धान्य, समृद्धि, संतान प्राप्ति तथा सुख-शांति की कामना करती हैं।  पढ़ें-  शास्त्रों के अनुसार इस व्रत को सप्तऋषियों की पूजा करने से सभी प्रकार के पापो से मुक्ति मिल जाती है। इस व्रत को करने से जाने-अनजान में किए गए सारे पाप कट जाते है। इस व्रत के बारे में ब्रह्राजी ने राजा सिताश्व को बताया था जिसे करने से प्राणियों के समस्त पापों का नाश हो जाता है। सनातन धर्म में स्त्री जब मासिक धर्म या रजस्ख्ला (पीरियड) में होती है तब उसे सबसे अपवित्र माना जाता है। इस दोष को दूर करने के लिए वर्ष में एक बार ऋषि पंचमी का व्रत किया जाता है। ऋषि पंचमी के व्रत में किसी नदी में स्नान करना चाहिए और कथा सुननी चाहिए साथ ही दान-दक्षिणा आदि करना चाहिए। इस व्रत को करने से धन-सम्पति और सुख- शांति का आशीर्वाद मिलता है। इस दिन सप्तऋषियों की पूजा करने से व्यक्ति के सभी प्रकार के पाप नष्ट हो जाते है। अविवाहित स्त्रियों के लिए यह व्रत बेहद महत्त्वपूर्ण माना जाता है। इस दिन हल से जोते हुए अनाज को नहीं खाया जाता अर्थात जमीन से उगने वाले अन्न ग्रहण नहीं किए जाते हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूरे देश में आज धूमधाम से मनाई जा रही गणेश चतुर्थी, देखें तस्वीरें </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-celebration-today-different-parts-of-india/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 11:02:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-celebration-today-different-parts-of-india/</guid>
      <description>देवताओं में सबसे पहले पूजे जाने वाले भगवान गणेश का जन्मदिन आज गणेश चतुर्थी के रूप में मनाया जा रहा है। देश के कई जगहो पर बप्पा की मू्र्ति की स्थापना की जा रही है। प्रधानमंत्री नरेन्द्र मोदी और राष्ट्रपति ने देश वासियों को गणेश चतुर्थी की बधाई दी है। आइए दर्शन करते है देश के अलग- अलग जगहों के बप्पा के।  पढ़े- पुणे के एक प्रसिद्घ गणेश मंदिर की तस्वीर जहां पर भक्त गणेशजी की पूजा में रमे हुए है। नागपुर के गणेश मंदिर की बप्पा की तस्वीर जहां पर भक्त भगवान गणेशजी पूजा में लीन हैं। मुंबई के मशहूर गणेश मंदिर लाल बागचा मंदिर की तस्वीर जहां पर दर्शन के लिए भक्तों की भीड़ उमड़ी है।  दर्शन कीजिए मुंबई के सिद्धि विनायक मंदिर का जहां पर भक्तों की भीड़ उमड़ी हुई है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश चतुर्थी आज: पूजा के लिए होंगे 2 घंटे 33 मिनट, इस तरह गणपति की करें स्‍थापना</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-know-lord-ganesha-worship-time-and-date-or-subh-muhurat/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 08:32:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/ganesh-chaturthi-2017-know-lord-ganesha-worship-time-and-date-or-subh-muhurat/</guid>
      <description>देवताओं में सबसे पहले पूजे जाने वाले भगवान गणेश का जन्मदिन आज गणेश चतुर्थी के रूप में मनाया जा रहा है। 10 दिन तक चलने वाले इस पर्व को गणशोत्सव या भी कहा जाता है। गणेशोत्सव के दिन लोग घरों में भगवान गणेश को स्‍थापित करते हैं और 10वें दिन यानी अनंत चतुदर्शी के दिन विर्सजन किया जाता है। इस बार ये पर्व 25 अगस्त से 5 सितंबर तक चलेगा।   ये भी पढ़ें-  भाद्र पद में आने वाला ये पर्व इस बार काफी शुभ है, क्योंकि इस बार ये पर्व हस्त नक्षत्र में पड़ रहा है, जिसे काफी शुभ माना जाता है। बप्पा को घर लाने, स्‍थापना करने और उनकी पूजा करने के लिए भक्तों के पास मध्यान्ह के 2 घंटे 33 मिनट होंगे। गणपति का जन्म मध्यान्ह काल में हुआ था, इसीलिए इसी काल में पूजा करना शुभ माना जाता है। पूजा का शुभ मुहूर्त सुबह 11.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हरितालिका तीज: ‌शिवजी को आज जरूर अर्पित करें इस तरह के कपड़े, पूरी होती है हर मनोकामना</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/hartalika-teej-2017-hartalika-vrat-katha-and-its-importance-of-married-women/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2017 11:19:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/hartalika-teej-2017-hartalika-vrat-katha-and-its-importance-of-married-women/</guid>
      <description>हिन्दू पंचांग के अनुसार भाद्रपद महीने के शुक्ल पक्ष की तृतीया को मनाई जाती है। इस बार यह तीज 24 अगस्त यानि गुरूवार के दिन मनाई जाएगी। इस व्रत को तीजा भी कहते है। विवाहित महिलाएं अपने अखंड सौभाग्य की कामना के लिए यह व्रत रखती है और अविवाहित लड़कियां अच्छे वर की कामना के लिए भी इस व्रत को रखती है।  पढ़ें-  शिव पुराण के अनुसार भगवान शिव को पति रूप में पाने के लिए मां पार्वती ने इस व्रत को रखा था, इसलिए इस व्रत का महत्व बढ़ जाता है। तब पार्वती जी के तप और आराधना से प्रसन्न होकर भगवान शिव ने माता पार्वती को पत्नी के रूप में स्वीकार किया था। हरतालिका तीज में महिलाएं पूरे दिन बिना जल ग्रहण किए व्रत का पालन करती है और व्रत के अगले दिन जल ग्रहण करती है। हरितालिका व्रत के दिन रात को महिलाएं जागती है और भजन-कीर्तन करती है। पढ़ें-  तीज के दिन महिलाएं बिना कुछ खाए-पीए रहती है। इस व्रत में भगवान शंकर और माता पार्वती की मूर्ति बनाकर उनकी पूजा की जाती है।  इस व्रत में सुहाग की डिब्बी में सुहाग की सभी चीजों को रखकर माता पार्वती को अर्पित करना चाहिए वहीं शिवजी को धोती और अंगोछा चढ़ाया जाता है। पूजा के बाद महिलाएं अपने बड़े-बुजुर्गो का आशीर्वीद प्राप्त करती हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुशग्रहणी अमावस्या आज, इस दिन 12 महीनों के लिए जमा करते हैं विशेष तरह की घास</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/kusha-grahani-amavasya-falls-on-21-august-2017-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 07:03:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/kusha-grahani-amavasya-falls-on-21-august-2017-and-its-significance/</guid>
      <description>हर महीने को पड़ने वाली अमावस्या तिथि का अपना विशेष महत्व होता है। सोमवार को होने वाली अमावस्या को सोमवती अमावस्या कहते है। भादो महीने के कृष्ण पक्ष की अमावस्या को कुशग्रहणी अमावस्या और अघोरी चतुर्दशी के नाम से जाना जाता है। इसी दिन सूर्य ग्रहण भी लगेगा लेकिन यह ग्रहण भारत में दिखाई नहीं देगा जिसके कारण इसका महत्व बढ़ जाता है।  पढ़ें-  कुशग्रहणी अमावस्या के दिन पूरे साल के लिए अनेक धार्मिक कार्यो के लिए कुश जोकि एक प्रकार की घास होती है को एकत्र किया जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन यदि घास को एकत्रित किया जाए तो पूरे साल इसका पुण्य लाभ मिलता है। किसी भी धार्मिक कार्य में इसका प्रयोग करना जरुरी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अजा एकादशी आज: इस व्रत को करने से राजा हरिश्चन्द्र को दोबारा मिला था राज-पाठ</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/aja-ekadashi-vrat-2017-its-story-and-importance/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 12:50:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/aja-ekadashi-vrat-2017-its-story-and-importance/</guid>
      <description>आज अजा एकादशी है। भादो महीने में मनाई जाने वाली को अजा एकादशी कहते है। इस एकादशी को करने से भगवान विष्णु और माता लक्ष्मी का आशीर्वाद मिलता है। कहा जाता इस एकादशी को करने से राजा हरिश्चन्द्र को अपना खोया हुआ परिवार और राज-पाठ वापस मिल गया था। इस बार यह एकादशी 18 अगस्त को मनाया जा रहा है। आइए जानते हैं कि अजा एकादशी की कथा। पढ़े-  भगवान श्री राम के वंश में हरिश्चन्द्र नाम के एक राजा हुए थे। राजा अपनी सत्यनिष्ठा और ईमानदारी के लिए जाने जाते थे। एक बार देवताओं ने इनकी परीक्षा लेने की योजना बनाई। राजा ने स्वप्न में देखा कि ऋषि विश्वामित्र को उन्होंने अपना राजपाट दान कर दिया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Janmashtami 2017: यहां दिन में होता है कान्हा का अभिषेक, पीछे है सदियों पुराना कारण </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-in-three-temples-of-vrindavan-lord-krishna-anointing-is-done-in-a-day/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 14:43:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-in-three-temples-of-vrindavan-lord-krishna-anointing-is-done-in-a-day/</guid>
      <description>रात में मनाया जाता है, क्योंकि भाद्रपद मास के कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी की आधी रात में उनका जन्म हुआ था। 12 बजते ही हर मंदिर, हर घर से पूजा अर्चना की आवाजें आना शुरू हो जाती है। अंधेरी रात में के जश्न में चगमका उठता है। देश में हर छोटे-बड़े मंदिर को सजाया जाता है। आधी रात को जब गोपाला आते हैं तो उनका दूध से अभिषेक किया जाता है, लेकिन 3 ऐसे मंदिर है जहां कृष्‍णा का अभिषेक रात में न होकर दिन में ही किया जाता है। ये दिनों ही मंदिर है वृंदावन में, जहां कृष्‍णा के बाल रूप की पूजा की जाती है।  ये भी पढ़ें-  यहां ऐसा माना जाता है कि कृष्‍णा उनके बच्चे जैसे ही हैं। इसलिए यदि उन्हें रात्रि में नींद से जगाकर अभिषेक किया जाएगा तो माता यशोदा को ऐसा करना अच्छा नहीं लगेगा। इन मंदिरों में चैतन्य महाप्रभु के शिष्य गोपाल भट्ट द्वारा 1542 ईस्वी में ठाकुर राधारमण लाल मंदिर स्‍थापित किया गया है और तब से यहां दिन में ही अभिषेक किए जाने की परंपरा है। पीटीआई के अनुसार चैतन्य महाप्रभु के अन्य भक्त लखनऊ के दो भाई शाह कुंदन लाल और शाह फुंदन लाल ने वृंदावन आकर ठा‌कुर राधारमण मंदिर का जीर्णोद्धार कराया और इसके अलावा एक भव्य मंदिर भी बनवाया। ये मंदिर बसंत पंचमी के दिन ही खुलता है। इस मंदिर में भी दिन में ही ठाकुरजी का अभिषेक किया जाता है। इन दो मंदिरों के अलावा चैतन्य महाप्रभु एक अन्‍य शिष्य जीव गोस्वामी ने ठाकुर राधा दामोदर मंदिर के नाम से माधप गौड़ीस सम्प्रदाय के एक दूसरे मंदिर की स्‍थापना की। ये भी पढ़ें- ठाकुर राधारमण मंदिर में दूध, घी, बूरा, शहद, आदि पंचामृत और दो दर्जन से अधिक जड़ी बूटियों से जन्माष्टमी के दिन अभिषेक किया जाता है और करीब 2100 ली.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Janmashtami 2017: शाम को बदलेगी तिथि, रात में इस वक्त करें कान्हा की पूजा </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-lord-krishna-birthday-will-be-celebrated-on-independence-day/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 12:00:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-lord-krishna-birthday-will-be-celebrated-on-independence-day/</guid>
      <description>देशभर में आज धूमधाम से ठाकुर जी के बनाया जा रहा है। रात 12 बजते ही कान्हा के आने की खुशी में हर घर में पूजा होगी, 56 भोग लगाए जाएंगे। वैसे इस बार कान्हा के जन्मदिन को लेकर भक्त असमंजस में थे कि वे 14 अगस्त को जन्माष्टमी मनाएं या 15 अगस्‍त को। दरअसल कृष्‍णा का जन्म भादप्रद माह कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी को मध्य रात्रि के रोहिणी नक्षत्र में वृष के चंद्रमा में हुआ था। इस बार 14 अगस्‍त्‍ा की शाम 7: 48 बजे अष्टमी तिथि लग जाएगी, जो मंगलवार शाम 5:42 बजे तक रहेगी। ऐसे में लोग जन्माष्टमी को लेकर असमंजस की स्थिति में थे।  ये भी पढ़ें-  शास्‍त्रों के अनुसार पूजा पाठ में उदया तिथि का विशेष महत्व होता है और 15 अगस्त को कृष्‍ण जन्माष्टमी उदया तिथि में होने के कारण उसी दिन मना जा रही है। वैसे 15 अगस्त को शाम 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हलछठ व्रत: संतान की लंबी आयु के लिए इस विधि से करें पूजा </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/hal-sashti-or-har-chath-or-lalhi-chath-vrat-celebration-today-on-13-august/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2017 21:25:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/hal-sashti-or-har-chath-or-lalhi-chath-vrat-celebration-today-on-13-august/</guid>
      <description>हलछठ का त्योहार भादों माह की कृष्ण पक्ष की षष्ठी को मनाया जाता है। इसी दिन भगवान कृष्ण के बड़े भाई बलराम का जन्म हुआ था। बलरामजी का प्रधान शस्त्र हल तथा मूसल है। इसी कारण उन्हें हलधर भी कहा जाता है। इस बार यह पर्व 13 अगस्त यानि रविवार को मनाया जा रह है। इस पर्व को हरछठ के अलावा कुछ पूर्वी भारत में ललई छठ के रुप में मनाया जाता है।  यह पूजन सभी पुत्रवती महिलाएं करती हैं। यह व्रत पुत्रों की दीर्घ आयु और उनकी सम्पन्नता के लिए किया जाता है। इस व्रत में महिलाएं प्रति पुत्र के हिसाब से छह छोटे मिटटी या चीनी के वर्तनों में पांच या सात भुने हुए अनाज या मेवा भरतीं हैं। यह भी पढ़े-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जन्माष्टमी 2017:  इस कारण से भगवान श्रीकृष्ण को पसंद है माखन मिश्री और 56 भोग </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-why-offered-to-lord-krishna-mishri-and-56-types-of-food/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2017 09:17:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/janmashtami-2017-why-offered-to-lord-krishna-mishri-and-56-types-of-food/</guid>
      <description>भगवान विष्णु के 8वें अवतार का जन्मोत्सव देश-विदेश में बड़े धूमधाम से मनाने की तैयारियों जोरो से चल रही हैं। हिन्दू पंचाग के अनुसार का जन्म भाद्रपद की अष्टमी की मध्यरात्रि को हुआ था। भगवान बचपन में बेहद ही शरारती बच्चे थे और उनको खाने का बहुत ही शौक था। माता यशोदा हर रोज उनको अपने हाथों से तरह-तरह के पकवान बना कर खिलाया करती थीं। आइए जानते है भगवान श्रीकृष्ण को खाने में क्या-क्या पंसद होता है।  यह भी पढ़े-  भगवान श्रीकृष्ण का एक नाम माखन चोर भी है। कृष्ण जी को बचपन से ही मख्खन खाना बेहद पंसद है। इसके लिए वह पूरे गांव में मख्खन को चुरा कर खा जाया करते थे। भगवान श्रीकृष्ण को उनके भक्त माखन के अलावा उन्हें प्रसन्न करने के लिए माखन मिश्री का भोग लगाते है। यह भोग भगवान को बहुत पसंद है। इसके अलावा भगवान को 56 तरह के भोग भी लगाया जाता है। भगवान को भोग लगाने के लिए भक्त 56 भोग चढ़ाते हैं। 56 भोग लगाने के पीछे कथा है। कहा जाता है कि इंद्र के प्रकोप से सारे ब्रजवासियों को बचाने के लिए उन्होने पूरा गोवर्धन पर्वत को उठा लिया था। ऐसा करने के लिए उन्होने सात दिनों तक अन्य जल ग्रहण नहीं किया था।  भगवान श्रीकृष्ण हर रोज भोजन में आठ तरह की चीजें खाते थे, लेकिन सात दिनों से उन्होंने कुछ भी नहीं खाया था। इसलिए सात दिनों के बाद गांव का हर निवासी उनके लिए 56 तरह के पकवान बनाकर लेकर आया </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कजरी तीज आज, पति की लंबी आयु के लिए करें ये उपाय</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/kajari-teej-2017-today-know-how-does-celebrate-this-festival/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Aug 2017 15:30:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/kajari-teej-2017-today-know-how-does-celebrate-this-festival/</guid>
      <description>भादों महीने की कृष्ण तृतीया को कजरी तीज के रूप में मनाई जाती है। इसे कई नामों से जाना जाता है जैसे सतवा तीज, सातुडी तीज और सौंधा तीज। ये त्योहार सुहागिन और कुंवारी कन्याओं के लिए काफी महत्व रखता है। इस दिन पत्नी अपने पति की लंबी आयु के लिए यह व्रत रखती है। साथ ही अच्छे वर के लिए कन्याएं यह व्रत जरुर रखती है। माता पार्वती भगवान शिव से विवाह करना चाहती थी इसके लिए उन्होनें 108 साल तक कठोर तपस्या की थी और भवगाव शिव को प्रसन्न किया था। शिवजी ने पार्वती से खुश होकर इसी तीज के दिन अपनी पत्नी के रूप में स्वीकार किया था। इस दिन भगवान शिव और पार्वती की पूजा करते हैं। इस दिन सुहागिन महिलाएं और कन्याएं एक साख कजरी गीत गाती है और गीत संगीत का कार्यक्रम करती है। यह व्रत विशेषकर उत्तर भारत के हिस्सो में मनाया जाता है। इस दिन गेंहू,जौ,चना और चावल से सत्तू में घी मिलाकर तरह तरह के पकवान बनाए जाते है और गाय की पूजा की जाती है। इस दिन नीम की पूजा की जाती है। कन्याएं व सुहागिनें व्रत रखकर संध्या को नीम की पूजा करती हैं। कन्याएं सुन्दर,सुशील वर तथा सुहागिनें पति की दीर्घायु की कामना करती हैं। वे तीज माता की कथा सुनती हैं। मन्दिरों में देवों के दर्शन करती हैं। इसके बाद व्रत तोड़ती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जन्माष्टमी के दिन करें ये 5 उपाय, मिलेगा धन और यश का लाभ</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/do-these-things-during-krishna-janmashtami-festival-for-attract-money/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Aug 2017 14:31:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/do-these-things-during-krishna-janmashtami-festival-for-attract-money/</guid>
      <description>कुछ दिनों के बाद पूरे देश में कृष्ण जन्माष्टमी धूम-धाम से मनाया जाएगा। भादों माह की कृष्ण पक्ष की अष्टमी तिथि को जन्माष्टमी का त्योहार मनाया जाता है। इस बार यह पर्व 15 अगस्त,मंगलवार को है। अपनी मनोकामना को पूरा करने के लिए जन्माष्टमी के दिन कुछ उपाय करने से शुभ माना जाता है। इस दिन भगवान कृष्ण को प्रसन्न करने से माता लक्ष्मी भी प्रसन्न हो जाती हैं।   यह भी पढ़े- धन प्राप्त करने के लिए जन्माष्टमी के दिन सुबह स्नान करने के बाद राधा-कृष्ण मंदिर में जाकर भगवान कृष्ण को पीले माला अर्पित करना चाहिए। भगवान कृष्ण को विष्णु का अवतार माना गया है। जन्माष्टमी के दिन दक्षिणावर्ती शंख में जल भरकर भगवान कृष्ण का अभिषेक करें। इस उपाय को करने से भगवान कृष्ण के साथ माता लक्ष्मी भी प्रसन्न होती है और मन की मुराद पूरी होती है। भगवान श्रीकृष्ण की विशेष कृपा पाने के लिए सफेद मिठाई, साबुदाने या फिर खीर बनाकर भोग लगाएं और उसमें मिश्री और तुलसी के पत्ते डालें। इससे भगवान श्रीकृष्ण जल्दी ही प्रसन्न हो जाते हैं। आपके किसी भी काम में कभी कोई बाधा न आए तो इसके लिए जन्माष्टमी के दिन श्रीकृष्ण मंदिर में जटा वाला नारियल और 11 बादाम चढ़ाएं। नौकरी में तरक्की के लिए जन्माष्टमी के दिन खीर बनाकर कन्याऔं को खिलाएं। ऐसा करने से भगवान श्री कृष्ण की विशेष कृपा प्राप्त होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सावन हुआ खत्म, अब भगवान कृष्ण का महीना भादों हुआ शुरू</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/sawan-month-end-bhadrapada-month-of-lord-krishna-start/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2017 14:19:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/sawan-month-end-bhadrapada-month-of-lord-krishna-start/</guid>
      <description>सावन का महीना भगवान शंकर होता है तो भादों का महीना माना जाता है। 8 अगस्त 2017 से 7 सितम्बर 2017 तक भादों का माह रहेगा। भादों महीना भगवान श्रीकृष्ण के जन्म लेने से संबंधित है। श्रीकृष्ण ने भादों के महीने के में भगवान विष्णु के 8वें अवतार के रूप में रोहिणी नक्षत्र के वृष लग्न में जन्म लिया था। भादों का माह भी, सावन की तरह ही पवित्र माना जाता है। इस माह में कुछ विशेष पर्व पड़ते हैं जिनका अपना-अपना अलग महत्त्व होता है।  यह भी पढे़-   कजरी तीज- भाद्रपद कृष्ण तृतीया को कजरी तीज के नाम से भी जाना जाता है। इस त्यौहार को उत्तर भारत के कई क्षेत्रों में विशेष रूप से मनाया जाता है। 10 अगस्त के दिन गुरुवार को यह त्यौहार मनाया जायेगा। श्रीकृष्ण जन्माष्टमी- भादों महीने की कृष्ण अष्टमी के दिन भगवान श्रीकृष्ण के जन्म के रूप में मनाया जाता है। इस बार यह त्योहार 14 और 15 अगस्त दोनों दिन मनाया जाएगा। पूरे भारत में जन्माष्टमी बड़ी धूमधाम से मनाई जाती है। आधी रात को कृष्ण का जन्म होता है।  गणेश चतुर्थी- जन्माष्टमी के बाद गणेश चतुर्थी का त्योहार मनाया जाता है। इस दिन भगवान श्री गणेश की पूजा,उपवास किया जाता है। गणेश चतुर्थी को चन्द्र दर्शन नहीं करने चाहिए। परिवर्तनी एकादशी- भाद्रपद, शुक्ल पक्ष, एकादशी तिथि, उत्तराषाढ़ा नक्षत्र में देवझूलनी एकादशी मनाई जाती है। देवझूलनी एकादशी में विष्णु जी की पूजा, व्रत, उपासना करने का विधान है। देवझूलनी एकादशी को पदमा एकादशी के नाम से भी जाना जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए क्यों पत्नी ने बांधी थी पति को राखी, फिर शुरू हुआ रक्षाबंधन का त्योहार </title>
      <link>https://hindudharm.github.io/raksha-bandhan-according-to-bhavishya-purana-first-rakhi-was-tied-by-a-wife-to-her-husband/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 14:28:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/raksha-bandhan-according-to-bhavishya-purana-first-rakhi-was-tied-by-a-wife-to-her-husband/</guid>
      <description>का त्योहार आमतौर पर भाई-बहनों का त्योहार माना जाता है। इस दिन बहनें भाई की कलाईयों में राखी बांधकर उन्हें लंबी उम्र की दुआ देती हैं, लेकिन रक्षाबंधन का एक बड़ा रहस्य यह है कि इस त्योहार की शुरुआत भाई-बहन ने नहीं, बल्कि एक पति पत्नी से शुरू किया गया था। इसके बाद से संसार में रक्षाबंधन का त्योहार मनाया जाने लगा। इस संदर्भ में जो कथा है उसका उल्लेख भविष्य पुराण में मिलता है।  ये भी पढ़ें-  भविष्य पुराण के अनुसार एक बार दानवों ने देवताओं पर आक्रमण कर दिया। देवताओं की सेना दानवों से पराजित होने लगी। देवराज इंद्र की पत्नी देवताओं की लगातार हो रही हार से घबरा गयी और इंद्र के प्राणों रक्षा के उपाय सोचने लगी। काफी सोच-विचार करने के बाद इन्द्र की पत्नी शचि ने तप करना शुरू किया। इससे एक रक्षासूत्र प्राप्त हुआ। शचि ने इस रक्षासूत्र को इंद्र की कलाई पर बांध दिया। इससे देवताओं की शक्ति बढ़ गयी और दानवों पर विजय पाने में सफल हुए। श्रावण पूर्णिमा के दिन शचि ने इंद्र को रक्षासूत्र बांधा था। इसलिए इस दिन से रक्षा बंधन का त्योहार बनाया जाने लगा। भविष्य पुराण के अनुसार यह जरूरी नहीं कि भाई-बहन अथवा पति-पति रक्षा बंधन का त्योहार मना सकते हैं। दरअसल आप जिसकी भी रक्षा एवं उन्नति की इच्छा रखते हैं उसे रक्षा सूत्र यानी राखी बांध सकते हैं। इसलिए पुरोहित लोग आशीर्वादवाचन के साथ अपने यजमान की कलाई में राखी बांधा करते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुछ ही देर में खत्म हो जाएगा राखी बांधने का शुभ मुहूर्त, जल्द बहनें बांधे राखी</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/raksha-bandhan-2017-raksha-bandhan-muhurat-date-and-time-and-chandra-grahan-or-moon-eclipse/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 12:46:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/raksha-bandhan-2017-raksha-bandhan-muhurat-date-and-time-and-chandra-grahan-or-moon-eclipse/</guid>
      <description>आज पूरे देश में रक्षाबंधन का त्योहार मनाया जा रहा है। भद्रा काल के चलते राखी बांधने का शुभ मुहूर्त सुबह 11:05 से लेकर दोपहर 1:28 तक यानि ढाई घंटे तक ही राखी बांधी जाएगी। भद्रा और सूतक के दौरान रक्षाबंधन नहीं मनाया जा सकता है। इस बार रक्षाबंधन के दिन चन्द्रग्रहण के साथ भद्रा का भी साया रहेगा, जिसके चलते राखी बांधने के लिए के केवल 2 घंटे और कुछ मिनटों तक का ही समय मिलेगा। ज्योतिषियों के अनुसार यह योग है जिसके चलते ग्रहण और भद्रा के समय को ध्यान में रखते हुए राखी के लिए बहुत कम समय मिल रहा है। ज्योतिषित गणना के अनुसार रक्षाबंधन पर सोमवार को ग्रहण रात्रि 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन 7 कारणों से भी मनाया जाता है रक्षाबंधन का त्योहार</title>
      <link>https://hindudharm.github.io/raksha-bandhan-2017-seven-reason-to-celebrate-raksha-bandhan/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 10:35:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://hindudharm.github.io/raksha-bandhan-2017-seven-reason-to-celebrate-raksha-bandhan/</guid>
      <description>रक्षाबंधन के त्योहार को आमतौर पर भाई बहनों का त्योहार माना जाता है लेक‌िन इस त्योहार को मनाने का महज यही कारण नहीं है, इसके पीछे और भी कई वजहें हैं। पहली वजह पुराणों की कथा में म‌िलती है इसके अनुसार रक्षासूत्र यानी राखी का न‌िर्माण करने वाली देवी शच‌ि हैं। यह देवराज इंद्र की पत्नी हैं। भव‌िष्य पुराण की कथा के अनुसार देवलोक पर असुरों ने अाक्रमण कर ‌द‌िया। युद्ध में असुरों का प्रभाव बढ़ता जा रहा था। ऐसे समय में देवराज इंद्र की रक्षा के ल‌िए देवी शच‌ि ने कच्चे धागे को अभ‌िमंत्र‌ित करके श्रावण पूर्ण‌िमा के द‌िन देवराज इंद्र की कलाई में बांध द‌िया। इसके बाद इंद्र ने असुरों को पराज‌ित कर द‌िया। तभी से यह त्योहार मनाने की परंपरा चली आ रही है। दूसरी कथा वामन पुराण में म‌िलती है। इस पुराण में राखी के बारे में जो कथा म‌िलती है उसके बाद से राखी भाई बहनों का त्योहार बन गया। इस पुराण में बताया गया है क‌ि भगवान व‌िष्‍णु के वामन अवतार को राजा बल‌ि अपने साथ पाताल लेकर चले गए। वामन बने भगवान व‌िष्‍णु अपने द‌िए वरदान के कारण पाताल को छोड़कर बैकुंठ नहीं जा सकते थे। ऐसे में देवी लक्ष्मी ने श्रावण महीने की पूर्ण‌िमा त‌िथ‌ि को एक बूढ़ी मह‌िला का भेष बनाया और पहुंच गयी पाताल लोक में राजा बल‌ि के पास। राजा बल‌ि ने गरीब और कमजोर बूढ़ी स्‍त्री को देखा तो उसे बहन बना ल‌िया। देवी लक्ष्मी ने राजा बल‌ि की कलाई में रेशम के धागे बांधे तो राजा बल‌ि ने उपहार मांगने के ल‌िए कहा। देवी लक्ष्मी ने झट से वामन को वरदान के बंधन से मुक्त करके बैकुंठ लौट जाने का आशीर्वाद मांग ल‌िया। इस तरह देवी लक्ष्मी ने राखी को भाई बहन का त्योहार बना द‌िया।राखी को लेकर महाभारत में एक कथा का उल्लेख है ज‌िसमें एक साख्य भाव से रक्षा बंधन मनाने का ज‌िक्र आया है। श‌िशुपाल के वध के समय अपने ही सुदर्शन चक्र से श्री कृष्‍ण की उंगली कट गई। द्रौपदी ने जब देखा क‌ि वासुदेव श्री कृष्‍ण की उंगली में खून टपक रहा है तो उन्होंने झट से अपनी साड़ी का पल्लू फाड़ा और श्री कृष्‍ण की उंगली में बांध द‌िया ज‌िससे खूब का टपकना बंद हो गया। यह घटना भी सावन महीने की पूर्ण‌िमा त‌िथ‌ि को हुआ माना जाता है। राखी का त्योहार मनाने का एक अन्य कारण भी महाभारत में द‌िया गया है। यह कथा है महाभारत युद्ध के समय का। कथा है क‌ि भगवान श्री कृष्‍ण ने युध‌िष्ठ‌िर से कहा क‌ि तुम्हारी रक्षा करने वाले तुम्हारे सैन‌िक हैं। इसल‌िए इनके साथ रक्षाबंधन का त्‍योहार मनाओ। श्री कृष्‍ण की सलाह पर युध‌‌िष्ठ‌िर ने अपने सैन‌िकों के संग राखी का त्योहार मनाया। यही कारण है क‌ि आज भी लोग सैन‌िकों के साथ रक्षाबंधन का त्योहार मनाते हैं।राखी से जुड़ी सबसे आधुन‌िक कथा मुगल शासक हुमायूं और च‌ितौड़ की रानी कर्णावती की है। गुजरात के शासक बहादुर शाह से अपने राज्य और जनता की रक्षा के ल‌िए रानी ने हुमायूं को राखी भेजा। हुमायूं ने भी राखी की लाज रखते हुए रानी कर्णावती की सहायता की। आधुन‌िक युग में राखी के महत्व को स्‍थाप‌ित करने में इस कथा ने भी बड़ी भूम‌िका न‌िभाई। वैसे रक्षाबंध्‍ान के अलावा भी इसद‌िन का बड़ा महत्‍व है।रक्षाबंधन का त्योहार इसल‌िए भी मनाया जाता है क्योंक‌ि इसी ‌द‌िन भगवान व‌िष्‍णु के हयग्रीव अवतार का जन्म श्रवण नक्षत्र में हुआ था। वैष्‍णव धर्म में हयग्रीव भगवान के जन्म का उत्सव श्रावणी उत्सव के रूप में मनाया जाता है।चार वेदों में सामवेद की उत्पत्त‌ि भी श्रावण पूर्ण‌िमा के द‌िन हुआ माना जाता है। माना जाता है क‌ि इसी द‌िन व‌ितस्ता और स‌िंधु नदी के संगम भी भगवान व‌िष्‍णु ने पहली बार सामवेद का गायन क‌िया था।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>